<Divisietekst eId="div_2__content_1" wId="pv28_1067__div_2__content_1">
    <Inhoud>
        <Al>Toekomstige beleidsvernieuwing biedt kansen voor verbeteringen in
            Zuid&#x2010;Holland. De provincie heeft hiervoor 7 vernieuwingsambities
            geformuleerd. Deze ambities dienen als stip op de horizon: </Al>
        <Al>1. Samen werken aan Zuid&#x2010;Holland: inwoners, organisaties en bedrijven
            in een vroeg stadium betrekken bij besluiten.</Al>
        <Al>2. Bereikbaar Zuid&#x2010;Holland: effici&#235;nt, veilig en duurzaam over
            weg, water en spoor. </Al>
        <Al>3. Schone energie voor iedereen: op zoek naar schone energie, haalbaar en
            betaalbaar voor iedereen. </Al>
        <Al>4. Een concurrerend Zuid&#x2010;Holland: diversiteit, de economische kracht
            van Zuid&#x2010;Holland.</Al>
        <Al>5. Versterken natuur in Zuid&#x2010;Holland: een aantrekkelijk landelijk
            gebied draagt bij aan de kwaliteit van de leefomgeving.</Al>
        <Al>6. Sterke steden en dorpen in Zuid&#x2010;Holland: versnellen van de
            woningbouw met behoud van ruimtelijke en sociale kwaliteit. </Al>
        <Al>7. Gezond en veilig Zuid&#x2010;Holland: beschermen en bevorderen van een
            gezonde, veilige leefomgeving. </Al>
        <Al>Deze nevengeschikte ambities staan niet op zichzelf. Ze zijn geworteld in de
            historie, ligging en economische structuur van Zuid&#x2010;Holland en
            gekoppeld aan de strategische uitdagingen waar de regio voor staat. De
            ambities zijn de kaders waarbinnen de provincie ruimte geeft. Die ruimte kan
            per opgave verschillen. Door in te zetten op de zeven ambities draagt
            Zuid&#x2010;Holland bij aan een betere leefomgeving in de provincie. </Al>
        <Al>Zuid&#x2010;Holland is zich bewust dat deze ambities maatregelen vergen
            waarbij conflicterende belangen op tafel komen. De veranderingen waar
            Zuid&#x2010;Holland voor staat vragen om een nieuwe vormgeving van de
            relatie tussen samenleving, economie en natuur. Dit levert spanningen en
            dilemma&#x2019;s op die naar voren komen in specifieke opgaven. </Al>
    </Inhoud>
</Divisietekst>
<!-- Render ambities -->
{% for amb in ambities %}
<Divisietekst eId="div_2__content_2" wId="pv28_1067__div_2__content_2">
    <Kop>
        <Opschrift>Ambitie ID {{ amb.Object_ID }}</Opschrift>
    </Kop>
    <Inhoud>
        <Al>
            <strong>Ambitie {{ amb.Title }}</strong>
        </Al>
        <Al>{{ amb.Description }}</Al>
    </Inhoud>
</Divisietekst>
{% endfor %}