<RegelingVrijetekst componentnaam="nieuweregeling"
	wordt="/akn/nl/act/pv28/2023/2_41/nld@2093">
	<RegelingOpschrift eId="longTitle" wId="longTitle">
		<Al>{{ besluitcompact.RegelingOpschrift }}</Al>
	</RegelingOpschrift>
	<Lichaam eId="body" wId="body" xmlns="https://standaarden.overheid.nl/stop/imop/tekst/">
		<!-- Inleiding -->
		<Divisie eId="div_1" wId="pv28_1067__div_1">
			<Kop>
				<Nummer>1.</Nummer>
				<Opschrift>Inleiding</Opschrift>
			</Kop>
			<Divisietekst eId="div_1__content_1" wId="pv28_1067__div_1__content_1">
				<Kop>
					<Opschrift>Leeswijzer</Opschrift>
				</Kop>
				<Inhoud>
					<Al>De Zuid&#x2010;Hollandse leefomgeving verbeteren, elke dag, dat is waar de
						provincie aan werkt. Zeven vernieuwingsambities laten zien waar
						Zuid&#x2010;Holland naartoe wil. Noem het gerust uitdagingen. Met de zeven
						ambities maakt de provincie ruimte voor belangrijke ontwikkelingen rond
						participatie, bereikbaarheid, energie, economie, natuur, woningbouw en
						gezondheid en veiligheid. Wie vooral benieuwd is naar de vergezichten en
						kansen gaat direct naar hoofdstuk 4 waar de ambities op een rij staan. Dat
						hoofdstuk is de kern van dit document. Welke kaders en uitgangspunten bij
						het werken aan die ambities gelden, staat beschreven in hoofdstuk 5.
						Hoofdstuk 3 laat zien waar de provincie Zuid&#x2010;Holland nu staat. De
						sturingsfilosofie die de provincie gebruikt om, samen met partners, te
						groeien van waar Zuid&#x2010;Holland nu staat naar waar de provincie naartoe
						wil, is het onderwerp van hoofdstuk 2. De wijze waarop ons beleid tot stand
						komt staat beschreven in Hoofdstuk 6. De hoofdstukken 7 tot en met 8 ten
						slotte maken het beeld compleet met een integraal overzicht van alle
						beleidsdoelen, beleidskeuzes en de kaarten die op hoofdlijnen . Dit
						hoofdstuk is ook (actueel) te raadplegen via <ExtRef
							ref="https://omgevingsbeleid.pzh.nl" soort="URL">
						https://omgevingsbeleid.zuid&#x2010;holland.nl</ExtRef>
					</Al>
				</Inhoud>
			</Divisietekst>
			<Divisietekst eId="div_1__content_2" wId="pv28_1067__div_1__content_2">
				<Kop>
					<Opschrift>Doel en opzet</Opschrift>
				</Kop>
				<Inhoud>
					<Al>De Omgevingsvisie van Zuid&#x2010;Holland biedt een strategische blik op de
						lange(re) termijn voor de gehele fysieke leefomgeving en bevat de hoofdzaken
						van het te voeren integrale beleid van de provincie Zuid&#x2010;Holland. De
						Omgevingsvisie vormt samen met de Omgevingsverordening en het
						Omgevingsprogramma het provinciale Omgevingsbeleid van de provincie
						Zuid&#x2010;Holland. Het Omgevingsbeleid beschrijft hoe de provincie werkt
						aan een goede leefomgeving, welke plannen daarvoor zijn, welke regels
						daarbij gelden en welke inspanningen de provincie daarvoor levert.</Al>
					<Al>Dit document is een provinciale Omgevingsvisie die functioneert in het
						huidige en toekomstige (juridische) stelsel voor de fysieke leefomgeving. De
						Omgevingsvisie is een instrument dat uiteindelijk moet gaan functioneren
						zoals bedoeld in de Omgevingswet. Vooruitlopend op die Omgevingswet moet de
						provincie vanuit de huidige wet&#x2010; en regeling beschikken over een
						aantal visies en plannen. De Omgevingsvisie omvat de volgende wettelijk
						verplichte plannen:</Al>
					<Al>&#x2010; de provinciale ruimtelijke structuurvisie, artikel 2.2 van de Wet
						ruimtelijke ordening (Wro);</Al>
					<Al>&#x2010; het milieubeleidsplan, artikel 4.9 van de Wet milieubeheer (Wm);</Al>
					<Al>&#x2010; (delen van) het regionale waterplan, artikel 4.4 van de Waterwet
						(Ww)<sup>1</sup> ;</Al>
					<Al>&#x2010; het verkeers&#x2010; en vervoersplan, artikel 5 van de Planwet
						verkeer en vervoer;</Al>
					<Al>&#x2010; de natuurvisie, artikel 1.7 van de Wet natuurbescherming (Wnb)</Al>
					<Al>Zodra de Omgevingswet in werking is getreden zal deze Omgevingsvisie via het
						overgangsrecht <sup>2</sup> gelden als een omgevingsvisie, zoals in de
						nieuwe wet is bedoeld.</Al>
					<Al>(1) Het waterbeleid met een ruimtelijke component is opgenomen in de
						Omgevingsvisie, het beleid voor waterkwaliteit staat in de Voortgangsnota
						Europese Kaderrichtlijn Water 2016&#x2010;2021. Voor een klein aantal
						onderdelen blijft het provinciale waterplan 2010&#x2010;2015 ongewijzigd van
						kracht. Deze delen zullen onder de Omgevingswet deel gaan uitmaken van het
						Regionale Waterprogramma.</Al>
					<Al>(2) Op basis artikel 4.10, tweede lid, van de Invoeringswet Omgevingswet
						geldt een provinciale omgevingsvisie die van kracht is voor of direct na
						inwerkingtreding van artikel 3.1, tweede lid, van de Omgevingswet, en
						voldoet aan de artikelen 3.2 en 3.3, als een provinciale omgevingsvisie als
						bedoeld in artikel 3.1, tweede lid, van de Omgevingswet.</Al>
				</Inhoud>
			</Divisietekst>
		</Divisie>
		<!-- Sturing -->
		<Divisietekst eId="content_1" wId="pv28_1067__content_1">
			<Kop>
				<Opschrift>2. Sturingsfilosofie</Opschrift>
			</Kop>
			<Inhoud>
				<Al>
					<i>
						<strong>R</strong>
						<strong>uimte voor ontwikkeling, met waarborg voor kwaliteit: 8
							sturingsprincipes voor de fysieke leefomgeving </strong>
					</i>
				</Al>
				<Al>De provincie Zuid&#x2010;Holland heeft met haar uitgebreide instrumentarium
					grote meerwaarde bij het oplossen van de maatschappelijke opgaven van vandaag en
					morgen. En met inbreng van kennis en creativiteit vanuit de samenleving kan nog
					meer worden bereikt. De kunst is het oplossend vermogen van de maatschappij te
					stimuleren en te benutten. Alleen ga je sneller, samen kom je verder.</Al>
				<Al>Zuid&#x2010;Holland biedt daarom ruimte en vertrouwen aan maatschappelijke
					initiatieven. Maar ruimte en vrijheid gedijen alleen binnen grenzen. Daarom
					werkt de provincie Zuid&#x2010;Holland vanuit een aantal principes en kaders,
					voor haarzelf &#233;n haar partners, als waarborg voor de kwaliteit van de
					fysieke leefomgeving.</Al>
				<Al>Deze sturingsprincipes zijn:</Al>
				<Al>1. Opgavegericht: de maatschappelijke opgaven zijn het vertrekpunt van het
					provinciaal handelen. Welke opgaven de provincie aanpakt, is afhankelijk van de
					toegevoegde waarde die zij kan leveren en het provinciaal belang dat in het
					geding is. Bij het aanpakken van de prioritaire opgaven werkt de provincie
					verschillende schaalniveaus en integraal. In het benutten van koppelkansen rond
					opgaven ligt een belangrijke meerwaarde van het middenbestuur.</Al>
				<Al>2. Provinciaal belang: de provincie geeft richting aan een optimale
					wisselwerking tussen gewenste ruimtelijke ontwikkelingen en een goede
					omgevingskwaliteit. Dit doet zij vanuit haar provinciale belangen. Provinciale
					belangen komen voort uit wettelijke taken rijkstaken en Europese verplichtingen
					en uit de provinciale ambities. In de verschillende onderdelen van het
					Omgevingsbeleid worden de specifieke belangen nader uitgewerkt. De belangen zijn
					de basis voor provinciale meervoudige sturing, die gericht is op het leveren van
					toegevoegde waarde. De sturing kan vari&#235;ren van het bieden van ruimte tot
					samenwerken, van het maken van afspraken tot afdwingen.</Al>
				<Al>3. Netwerkaanpak: om de provinciale opgaven uit te voeren heeft
					Zuid&#x2010;Holland haar partners nodig. De provincie pakt opgaven daarom bij
					voorkeur samen met andere partijen op, in zowel formele als informele netwerken.</Al>
				<Al>4. Maatwerk: de provincie komt met elk gebied tot een aanpak op maat.
					Zuid&#x2010;Holland bestaat uit verschillende regio&#x2019;s met elk hun eigen
					opgaven. Specifieke opgaven ontstaan in interactie met de omgeving. Die
					specifieke opgaven behoeven elk hun eigen vorm van sturing.</Al>
				<Al>5. Uitgaan van passend schaalniveau: de provincie vormt allianties op het
					schaalniveau van de specifieke opgave. Allianties op verschillende niveaus zijn
					nodig. Zuid&#x2010;Holland werkt met partners op lokaal, regionaal,
					(boven)provinciaal niveau en kijkt waar nodig ook over landsgrenzen heen.</Al>
				<Al>6. Ruimte voor differentiatie: waar mogelijk gaan integrale maatwerkoplossingen
					boven generieke regels. Dat gebeurt alleen als per saldo sprake is van voldoende
					positieve ontwikkeling.</Al>
				<Al>7. Lever meerwaarde. Het subsidiariteitsbeginsel uit de omgevingswet
					(decentraal, tenzij) wordt door de provincie Zuid&#x2010;Holland opgepakt als
					&#x2018;je toont meerwaarde of je toont je niet&#x2019;.</Al>
				<Al>8. Effectief en betrouwbaar. We beseffen dat het ruimte en vertrouwen geven op
					gespannen voet kan komen te staan met het vertrouwde beeld van een rechtmatige
					overheid die volgens eenduidige regels opereert. In dit spanningsveld wil de
					provincie Zuid&#x2010;Holland met maximale transparantie bij de keuzes in haar
					Omgevingsbeleid een oplossingsgericht, effectief en betrouwbaar bestuur zijn.</Al>
				<Al>
					<strong>Vier sturingsstijlen</strong>
				</Al>
				<Al>De 8 sturingsprincipes past de provincie Zuid&#x2010;Holland toe in vier
					verschillende sturingsstijlen, die afhankelijk van de aard van de opgave ingezet
					worden. De vier sturingsstijlen zijn weergegeven in<i> figuur 1</i>.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_1__img_1" eId="content_1__img_1">
					<Illustratie naam="jpg_6ae5147c-570a-4c67-a819-85dc57ce4abd.jpg" hoogte="300"
						breedte="500" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>In de samenwerking met andere partijen brengt Zuid&#x2010;Holland de volgende
					meerwaarde mee:</Al>
				<Al>&#x2010; Een verbindende positie. Als middenbestuur staat de provincie
					letterlijk te midden van vele spelers. Zuid&#x2010;Holland, stevig verbonden met
					lokale overheden, de rijksoverheid en Europa, brengt die spelers bij elkaar.</Al>
				<Al>&#x2010; Kennis van zaken om in te brengen en in netwerken een gezaghebbende rol
					te spelen.</Al>
				<Al>&#x2010; Wettelijke bevoegdheden waarmee Zuid&#x2010;Holland keuzes kan maken,
					om ontwikkelingen mogelijk te maken en ongewenste ontwikkelingen tegen te
					houden. &#x2010; Financi&#235;le middelen om bij te dragen aan projecten en
					investeringen.</Al>
				<Al>&#x2010; Democratische legitimatie op regionaal niveau en daarmee het vermogen
					om gezaghebbend knopen door te hakken.</Al>
				<Al>&#x2010; De veelzijdigheid van deze instrumenten en de gecombineerde inzet maakt
					van de provincie Zuid&#x2010; Holland een herkenbare partner bij het aanpakken
					van de maatschappelijke opgaven.</Al>
				<Al>&#x2010; Regionale samenwerkingsverbanden</Al>
				<Al>
					<strong>Bestuurlijke kwaliteit en samenwerking </strong>
				</Al>
				<Al>Het provinciaal Omgevingsbeleid met de hiervoor beschreven sturingsfilosofie en
					&#x2010;stijlen werkt alleen als we kunnen handelen binnen de context van een
					goed bestuur en een vitale democratie. Het belang van goede bestuurlijke
					samenwerking dient daarbij niet te worden onderschat. Alleen door bestuurlijk
					samen te werken en in de basis te handelen vanuit een &#233;&#233;n
					overheid&#x2010;gedachte komen we tot resultaat, juist ook binnen het fysieke
					domein. Als provincie Zuid&#x2010;Holland zijn wij ons hier terdege van bewust
					en willen we het goede voorbeeld geven. Samen met andere decentrale overheden
					heeft de provincie Zuid&#x2010;Holland vier uitgangspunten ontwikkeld die
					bepalend zijn voor de kwaliteit van het Zuid&#x2010;Hollandse openbaar bestuur. </Al>
				<Al>Goed openbaar bestuur vereist overheden die: </Al>
				<Al>- Visie en ambititie hebben en over voldoende slagkracht beschikken om opgaven
					te realiseren. (effectief en presterend).</Al>
				<Al>- In verbinding staan met en in staat zijn om te luisteren naar elkaar, hun
					inwoners, ondernemers en maatschappelijk middenveld (responsief en verbonden). </Al>
				<Al>- Betrouwbaar, transparant, (democratisch) legitiem en integer handelen (robuust
					en integer).</Al>
				<Al>- Met elkaar en anderen leren, innoveren en durven te experimenteren om
					oplossingen te vinden voor complexe transitieopgaven (lerend en innoverend). </Al>
				<Al>Deze vier uitgangspunten voor kwaliteit moeten in samenhang gezien worden. Het
					is bijvoorbeeld onmogelijk effectief te zijn zonder voldoende draagvlak.
					Omgekeerd verdwijnt de steun voor het bestuur al snel als resultaten uitblijven.
					En leren en innoveren vereist bijvoorbeeld een kwetsbare opstelling. Dat lukt
					beter in een betrouwbare, veilige en transparante omgeving. </Al>
			</Inhoud>
		</Divisietekst>
		<Divisietekst eId="content_2" wId="pv28_1067__content_2">
			<Kop>
				<Opschrift>3. Hier staat Zuid-Holland nu</Opschrift>
			</Kop>
			<Inhoud>
				<Al>De huidige staat van de leefomgeving van Zuid&#x2010;Holland beschrijven we aan
					de hand van twee onderdelen: &#xf0b7; Een beschrijving van de KWALITEITEN VAN
					ZUID&#x2010;HOLLAND: de drie deltalandschappen, de Zuid&#x2010; Hollandse steden
					en de strategische ligging in internationale netwerken. &#xf0b7; Een
					beschrijving van de huidige staat van de LEEFOMGEVING op basis van de
					leefomgevingstoets.</Al>
				<Al>
					<strong>De kwaliteiten van Zuid&#x2010;Holland </strong>
				</Al>
				<Al>
					<i>Drie deltalandschappen</i>
				</Al>
				<Al>Zuid&#x2010;Holland is een strategisch gelegen, vruchtbare delta, grotendeels
					onder zeeniveau. De wijze waarop de bewoners van deze delta door de eeuwen heen
					het water hebben weten te bedwingen en benutten, heeft een landschap opgeleverd
					waarvan de culturele waarde internationaal wordt erkend en dat cruciale
					leefgebieden bevat voor internationaal beschermde plant&#x2010; en diersoorten.
					Zuid&#x2010; Holland is uniek in de combinatie van het kust&#x2010;,
					veen&#x2010; en rivierdeltalandschap. Deze zijn allemaal verbonden met grote
					waterstructuren: de zee, rivieren en zeearmen. Ze hebben elk een eigen,
					kenmerkend samenspel opgeleverd van bodem, water en grondgebruik, dat
					voortdurend in beweging is.</Al>
				<Al>De meest bepalende bewegingen op dit moment zijn de dalende veenbodem, de
					zeespiegelstijging, de grotere peilschommelingen van de rivieren en de wijze
					waarop mensen het landschap waarderen. De culturele en de historische betekenis
					hebben de afgelopen jaren steeds meer aan gewicht gewonnen. Elk van de drie
					deltalandschappen heeft inmiddels een eigen schakering van stedelijkheid naar
					landelijkheid. Contrasten en overgangen tussen stad en land, tussen
					infrastructuur en landschap, en tussen dynamiek en rust vormen een grote
					kwaliteit van Zuid&#x2010;Holland. De unieke kwaliteiten van de drie
					deltalandschappen en hun verwevenheid met elkaar, met de grote wateren en het
					stedelijk gebied geven Zuid&#x2010;Holland identiteit, structuur en diversiteit.</Al>
				<Al>
					<i>Zuid&#x2010;Hollandse steden: veelzijdige steden en economische complexen in
						het deltalandschap </i>
				</Al>
				<Al>In de deltalandschappen zijn, veelal op strategische plekken aan water en
					handelsroutes, steden en bedrijvigheid ontstaan. Historische en moderne steden,
					havens en intensieve tuinbouwgebieden groeien in deze delta onder zeeniveau uit
					tot een meerkernige metropool die in vergelijking met concurrerende stedelijke
					gebieden over de grens dunbevolkt is. Deze relatief lage bevolkingsdichtheid en
					de grote diversiteit brengen kansen en opgaven met zich mee voor de verdere
					versterking van Zuid&#x2010;Holland en haar concurrentiepositie. Om de kansen te
					grijpen, moet het mobiliteitsnetwerk op orde zijn. Internationale
					verkeersstromen van mensen en goederen delen dit netwerk met regionaal verkeer.
					Een sterke stedelijke economie van diensten en kennis deelt de relatief beperkte
					ruimte met een effici&#235;nt logistiek netwerk van mainport en greenports. De
					verschillende internationaal toonaangevende economische complexen kunnen elkaar
					op sleeptouw nemen, door samen ketens van productie en transport te vormen, door
					innovaties uit te wisselen en samen nieuwe kennis te ontwikkelen. Dat gebeurt in
					een omgeving die op veel plekken historie ademt, en daardoor ook toeristisch
					aantrekkelijk is.</Al>
				<Al>Juist het netwerk van verschillende complexen en het wederzijds versterkende
					karakter van het deltalandschap met zijn oude steden en de moderne
					internationaal geori&#235;nteerde economie, maakt Zuid&#x2010;Holland
					onderscheidend en concurrerend. De provincie wil dat zo houden en versterken.
					Dat vraagt voortdurend om waakzaamheid en actie. Want de wereld staat niet stil.
					De eisen die de Zuid&#x2010; Hollandse samenleving en de internationale markten
					stellen, zijn in beweging.</Al>
				<Al>
					<i>Strategische ligging in internationale netwerken </i>
				</Al>
				<Al>Zuid&#x2010;Holland ligt op het raakvlak van de Randstad en de Zuidwestelijke
					Delta, op de as tussen Amsterdam en Antwerpen. Het netwerk van BrabantStad sluit
					op die as aan. De Zuid&#x2010;Hollandse economie staat in direct verband met de
					stedelijke netwerken in de buurlanden: de Vlaamse Ruit en de
					Rijn&#x2010;Ruhrregio. Deze strategische ligging in de grootste delta van
					Noordwest&#x2010;Europa bepaalt de identiteit van Zuid&#x2010;Holland. Dankzij
					de ligging in de delta kon Zuid&#x2010;Holland doorgroeien tot een van de
					belangrijkste economische regio&#x2019;s van Noordwest&#x2010;Europa en een
					wereldwijde draaischijf voor goederen, diensten en kennis: de toegangspoort van
					Europa. Binnen een relatief klein gebied hebben zich sterke, internationaal
					geori&#235;nteerde stedelijke, kennis&#x2010;en agro&#x2010;industri&#235;le
					clusters ontwikkeld. Binnen de Randstad zijn goede relaties en afstemming met de
					Noordvleugel van de Randstad van belang. Ook de relaties met gebieden buiten de
					Randstad, zoals BrabantStad en de Vlaamse Ruit zijn van belang.</Al>
				<Al>
					<strong>Huidige kwaliteit van de leefomgeving</strong>
				</Al>
				<Al>De provincie streeft naar een optimale wisselwerking tussen gewenste ruimtelijke
					ontwikkelingen en een goede omgevingskwaliteit. Om zicht te krijgen op de
					huidige kwaliteit van de leefomgeving heeft de provincie een<u>
						<strong> leefomgevingstoets</strong>
					</u> laten
					uitvoeren. Het laat zien op welke aspecten de kwaliteit van de leefomgeving (bij
					verder ongewijzigd beleid) op orde is en waar sprake is van knelpunten. De
					provincie betrekt deze informatie bij toekomstige beleidsaanpassingen.</Al>
				<Al>In figuur 2 worden de resultaten van de leefomgevingstoets weergegeven in het
					zogenaamde &#x2018;Rad van de leefomgeving&#x2019;. Het rad laat voor alle thema
					&#x0301;s en indicatoren zien hoe de kwaliteit van de leefomgeving is. Dit in de
					huidige situatie en bij autonome ontwikkeling (situatie in 2030, op basis van
					bestaand beleid zonder beleidsvernieuwing). Per indicator is weergegeven of het
					kwaliteitsniveau overwegend goed is oftewel geen knelpunten kent (groen), een
					wisselend beeld geeft (oranje) of overwegend slecht is en dus wel knelpunten
					heeft (rood). Een wisselend beeld betekent dat er op sommige plekken nog
					knelpunten zijn en op andere plekken niet.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_2__img_1" eId="content_2__img_1">
					<Illustratie naam="jpg_f2721f0b-1986-4032-af75-3b64db40dfea.jpg" hoogte="526286"
						breedte="921" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>In <i>figuur 2 </i>geeft het transparante vlak het kwaliteitsniveau van de
					huidige situatie (2019) weer en de stippellijn toont die voor de autonome
					ontwikkeling tot en met 2030. Hoe verder het transparante vlak naar buiten
					staat, hoe beter de kwaliteit van de leefomgeving. En: hoe verder de stippellijn
					buiten het transparante vlak &#x2018;wegloopt&#x2019;, hoe meer het
					kwaliteitsniveau autonoom gezien verbetert. </Al>
			</Inhoud>
		</Divisietekst>
		<!-- ambitie section -->
		<Divisie eId="div_2" wId="pv28_1067__div_2">
			<Kop>
				<Nummer>4.</Nummer>
				<Opschrift>Hier wil Zuid-Holland naar toe</Opschrift>
			</Kop> 
			{% include 'templates/content/ambities.xml' %} 
			<Divisietekst eId="div_2__content_9"
				wId="pv28_1067__div_2__content_9">
				<Kop>
					<Opschrift>Ruimtelijke hoofdstructuur</Opschrift>
				</Kop>
				<Inhoud>
					<Al>
						<strong>Ruimtelijke hoofdstructuur: essentie van de ruimtelijke keuzes</strong>
					</Al>
					<Al>De ruimtelijke hoofdstructuur toont de essentie en de samenhang van
			verschillende ruimtelijke keuzes uit de Omgevingsvisie. Het integrale
						kaartbeeld van de ruimtelijke hoofdstructuur is opgebouwd uit de volgende
			kaartbeelden:</Al>
					<Al>&#x2010; Het dagelijks stedelijk systeem, dat bestaat uit de stedelijke
			agglomeratie en de daarmee via Hoogfrequent Openbaar Vervoer (HOV) verbonden
						regiokernen.</Al>
					<Al>&#x2010; De hoogstedelijke zone tussen Leiden en Dordrecht.</Al>
					<Al>&#x2010; Het logistiek&#x2010;industri&#235;le systeem van mainport,
			greenports langs vaarwegen en zware infrastructuur.</Al>
					<Al>&#x2010; De samenhang van grote landschappelijke eenheden met de stedelijke
			agglomeratie.</Al>
					<Al>&#x2010; De groene ruimte en de groenblauwe structuur.</Al>
					<Al>&#x2010; Het bodem&#x2010; en watersysteem.</Al>
					<Al>&#x2010; Energie.</Al>
					<Al>Aanvullend hierop toont de ruimtelijke hoofdstructuur van de ondergrond
			indicatief de ruimtelijke situatie van de ondergrond.</Al>
					<Al>In figuur 3 is de ruimtelijke hoofdstructuur van Zuid&#x2010;Holland
			weergegeven. De complete tekst met kaartbeelden van de ruimtelijke
						hoofdstructuur is te vinden in Hoofdstuk .</Al>
					<Figuur wId="pv28_1067__div_2__content_9__img_1" eId="div_2__content_9__img_1">
						<Illustratie naam="jpg_6daea04f-a9c8-4342-a81c-d5b9cc7737a7.jpg"
							hoogte="497" breedte="885" uitlijning="start" formaat="image/jpeg"
							dpi="150" />
					</Figuur>
					<Figuur wId="pv28_1067__div_2__content_9__img_2" eId="div_2__content_9__img_2">
						<Illustratie naam="jpg_82fba85f-b5d4-490a-8c50-a3bd1898cd6e.jpg"
							hoogte="755864" breedte="941" uitlijning="start" formaat="image/jpeg"
							dpi="150" />
					</Figuur>
				</Inhoud>
			</Divisietekst>
		</Divisie>
		<!-- Beleidsdoelen en keuzes -->
		<Divisie eId="div_3" wId="pv28_1067__div_3">
			<Kop>
				<Nummer>5.</Nummer>
				<Opschrift>Beleidsdoelen en beleidskeuzes</Opschrift>
			</Kop>
			<Divisietekst eId="div_3__content_1" wId="pv28_1067__div_3__content_1">
				<Kop>
					<Opschrift>uitwerking van onze ambities</Opschrift>
				</Kop>
				<Inhoud>
					<Al>De zeven vernieuwingsambities zijn geconcretiseerd in 18 beleidsdoelen, die
						omschrijven aan welke maatschappelijke opgaves de provincie werkt. De
						opgaven zijn vanuit provinciale optiek en op een zeker abstractieniveau
						geformuleerd. De crux van deze opgaven zal pas goed in beeld komen als we ze
						confronteren met concrete omstandigheden en de doelen van maatschappelijke
						partners. In die confrontatie komen de knelpunten naar voren &#233;n de
						kansen om de opgaven verder te brengen. Dit doet de provincie vanuit een
						open houding. Via participatieve processen met inwoners en instellingen wil
						Zuid&#x2010;Holland komen tot passende oplossingen voor specifieke
						dilemma&#x2019;s.</Al>
					<Al>De beleidsdoelen zijn uitgewerkt beleidskeuzes. In tabel 1 is hiervan het
						samenhangende overzicht weergegeven.</Al>
					<table wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1"
						eId="div_3__content_1__table_1">
						<tgroup align="left" cols="3">
							<colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="33.3333*" />
							<colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="33.3333*" />
							<colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="33.3333*" />
							<tbody valign="top">
								<row>
									<entry>
										<Al>
											<strong>Ambities</strong>
											<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>
											<strong>Beleidsdoelen</strong>
											<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>
											<strong>Beleidskeuzes</strong>
											<br />
										</Al>
									</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>
										<Al>Samenwerken aan Zuid&#x2010; Holland<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>1.1 Beter bestuur</Al>
										<Al>1.2 Sterke samenleving</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>De beleidsdoelen zijn uitgewerkt in beleidskeuzes in de
											volgende paragrafen.<br />
										</Al>
									</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>
										<Al>Bereikbaar Zuid&#x2010;Holland<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>2.1 Snel van A naar B</Al>
										<Al>2.2 Beheer en onderhoud: op orde en duurzaam</Al>
										<Al>2.3. Veilig en duurzaam</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>
											<IntRef ref="div_3__div_1__content_1">2.1.1.</IntRef>
																	<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_3__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_2"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_2">Effici&#235;nt
											en duurzaam goederenvervoer met meerwaarde</IntIoRef>
																	<br />
											2.1.2 <IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_1__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_3"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_3">Adequaat
											aanbod openbaar vervoer</IntIoRef>
																	<br />2.1.2 <IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_7__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_4"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_4">
											Mobiliteitstransitie</IntIoRef>
																	<br />2.1.2 <IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_11__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_5"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_5">Stimuleren
											bewuste keuze in mobiliteitsgedrag</IntIoRef>
																	<br />2.1.2 <IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_13__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_6"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_6">Vaker
											en verder fietsen</IntIoRef>
																	<br />
																	<IntRef
												ref="div_3__div_2__content_1">2.2.1</IntRef>
																	<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_5__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_8"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_8">Goed
											functionerende provinciale infrastructuur</IntIoRef>
																	<br />
																	<IntRef
												ref="div_3__div_2__content_2">2.2.2</IntRef>
																	<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_12__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_10"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_10">Toekomstbestendige
											infrastructuur</IntIoRef>
																	<br />
																	<IntRef
												ref="div_3__div_3__content_1">2.3.1</IntRef>
																	<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_2__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_12"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_12">Duurzame
											mobiliteit</IntIoRef>
																	<br />
																	<IntRef
												ref="div_3__div_3__content_2">2.3.2</IntRef>
																	<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_14__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_14"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_14">Veiliger
											verkeer</IntIoRef>
																	<br />
																	<br />
																	<br />
										</Al>
									</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>
										<Al>Schone energie voor iedereen<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>3.1 Schone en duurzame elektriciteitsvoorziening</Al>
										<Al>3.2. Verduurzaming gebouwde omgeving</Al>
										<Al>3.3. Duurzaam energie&#x2010; en grondstoffensysteem in
											de industrie</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>
											<IntRef ref="div_3__div_4__content_1">3.1.1</IntRef>
											<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_15__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_16"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_16">Windenergie
												op land</IntIoRef>
											<br />
											<IntRef ref="div_3__div_4__content_2">3.1.1</IntRef>
											<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_17__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_18"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_18">
												Zonne-energie</IntIoRef>
										</Al>
									</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>
										<Al>Een concurrerend Zuid&#x2010;Holland<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>4.1 Innovatie: richting duurzaam en digitaal</Al>
										<Al>4.2. Cre&#235;ren van een rijk vestigingsklimaat</Al>
										<Al>4.3 Erfgoed, cultuur en toerisme</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>
											<IntRef ref="div_3__div_5__content_1">4.2.1</IntRef>
											<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_6__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_20"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_20">Juiste
												kantoor op de juiste plek</IntIoRef>
										</Al>
									</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>
										<Al>Versterken natuur in Zuid&#x2010;Holland<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>5.1 Gezonde natuur</Al>
										<Al>5.2 Toekomstbestendige landbouw</Al>
										<Al>5.3 Leven met water</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>5.1.1 <IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_8__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_21"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_21">Realisatie
											NatuurNetwerkNederland</IntIoRef>
										</Al>
									</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>
										<Al>Sterke steden en dorpen in Zuid&#x2010;Holland<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>6.1 Voldoende juiste woningen op de juiste plek</Al>
										<Al>6.2 Vitaliteit en kwaliteit in de leefomgeving</Al>
										<Al>6.3 Afspraken met regio&#x2019;s</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>
											<IntRef ref="div_3__div_7__content_1">6.1.1.</IntRef>
											<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_16__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_23"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_23">
												Wonen</IntIoRef>
											<br />
											<br />
											<IntRef ref="div_3__div_8__content_1">6.2.1</IntRef>
											<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_9__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_25"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_25">Ruimtelijke
												kwaliteit</IntIoRef>
										</Al>
									</entry>
								</row>
								<row>
									<entry>
										<Al>Gezond en veilig Zuid&#x2010;Holland<br />
										</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>7.1 Bevorderen verbetering milieukwaliteit en gezondheid</Al>
										<Al>7.2 Gezonde en bewegingsvriendelijke leefomgeving</Al>
										<Al>7.3 Klimaatbestendig Zuid&#x2010;Holland, opgewassen
											tegen de effecten van klimaatverandering en bodemdaling</Al>
									</entry>
									<entry>
										<Al>
											<IntRef ref="div_3__div_9__content_1">7.1(.2)</IntRef>
											<IntIoRef
												ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_4__ref_o_1"
												eId="div_3__content_1__table_1__ref_27"
												wId="pv28_1067__div_3__content_1__table_1__ref_27">
												Geluidhinder</IntIoRef>
										</Al>
									</entry>
								</row>
							</tbody>
						</tgroup>
					</table>
					<Al>De ambities, beleidsdoelen en beleidskeuzes zijn ook (op een andere manier)
						beschikbaar in de digitale raadplaagomgeving van het Omgevingsbeleid:
						https://omgevingsbeleid.zuid&#x2010;holland.nl.</Al>
				</Inhoud>
			</Divisietekst>
			<Divisie eId="div_3__div_1" wId="pv28_1067__div_3__div_1">
				<Kop>
					<Nummer>2.1</Nummer>
					<Opschrift>Snel van A naar B</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_1__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_1__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>2.1.1. Effici&#235;nt en duurzaam goederenvervoer met meerwaarde</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Beleidskeuze:</strong>
						</Al>
						<Al>Het vervoer van goederen dient zo effici&#235;nt en schoon mogelijk
							plaats te vinden en bij te dragen aan economische ontwikkeling,
							leefbaarheid en bereikbaarheid. Daarbij vindt de provincie Zuid-Holland
							de keuze tussen de verschillende modaliteiten weg, water, spoor en
							buisleidingen van groot belang. Zuid-Holland zet in op trein, schip,
							vrachtwagen en buisleiding waarbij we speciale aandacht hebben voor
							internationale goederencorridors. De provincie wil vervoersmodaliteiten
							en goederenstromen duurzaam en in samenhang met ruimtelijke
							ontwikkelingen organiseren en uitwerken, van stedelijke en regionale
							distributie tot multimodale (inter)nationale corridors.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding:</strong>
						</Al>
						<Al>Effici&#235;nt en duurzaam goederenvervoer is belangrijk voor de
							economie, het klimaat en de bereikbaarheid van Zuid-Holland en daarmee
							van Nederland. Goederenstromen, logistieke systemen en hubs veranderen
							en strijden om schaarse ruimte. De sector zelf kent daarbij grote
							uitdagingen waaronder de digitalisering, en de bijdrage aan de klimaat-
							en luchtkwaliteitsdoelstellingen. Enerzijds de zoektocht voor
							oplossingen voor bijvoorbeeld laagwater en anderzijds het vinden van
							alternatieve schone brandstoffen.</Al>
						<Al>
							<strong>Motivering Provinciaal Belang:</strong>
						</Al>
						<Al>Zuid-Holland is de toegangspoort van Europa, een transportprovincie bij
							uitstek met zeer goede fijnmazige en internationale geori&#235;nteerde
							fysieke en digitale infrastructurele netwerken. Waaronder de grootste en
							modernste haven van Europa. Deze unieke uitgangspositie, wil de
							provincie versterken. Om zo de economie te versterken en een oplossing
							te bieden voor maatschappelijke opgaven, waaronder klimaat- en
							verstedelijkingsopgaven. Het belang van de regio ligt in de unieke
							schakel die de regio inneemt in goederenvervoercorridors. Naast de
							fijnmazige en regionale benodigde distributie, tot de (inter)nationale
							ori&#235;ntatie van de handel en daarmee goederenstromen van Rotterdam
							naar het Europese achterland en in verbinding met Amsterdam en Schiphol
							en richting het zuiden naar Antwerpen.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting:</strong>
						</Al>
						<Al>Goederenvervoer bekijken we integraal in samenhang met onze
							klimaatambities, ruimtelijke vraagstukken, verkeersveiligheid, een
							gezonde en inclusieve samenleving, innovatie en de energietransitie.
							Verstedelijkings- en woningbouwopgave, het behoud van de groene
							buitenruimte, in combinatie met het accommoderen van ruimte voor
							effici&#235;nt goederenvervoer vragen daarbij een goede afweging waarbij
							het vervoer van gevaarlijke stoffen speciale aandacht vraagt.</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
				<Divisie eId="div_3__div_1__div_1" wId="pv28_1067__div_3__div_1__div_1">
					<Kop>
						<Nummer>2.1.2</Nummer>
						<Opschrift>Passend en effici&#235;nt personenvervoer</Opschrift>
					</Kop>
					<Divisietekst eId="div_3__div_1__div_1__content_1"
						wId="pv28_1067__div_3__div_1__div_1__content_1">
						<Kop>
							<Opschrift>Adequaat aanbod openbaar vervoer</Opschrift>
						</Kop>
						<Inhoud>
							<Al>(<strong>
									<u>adequaat, mobiliteit en stimuleren en vaker zijn allemaal
								2.1.2) gelijk niveau: het kopje passend gaat eruit.</u>
								</strong>
							</Al>
							<Al>
								<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
							</Al>
							<Al>De provincie realiseert, samen met de MRDH, een adequaat aanbod van
								Openbaar Vervoer in het vervoergebied van de provincie Zuid-Holland.
								Openbaar vervoer moet snel, betrouwbaar en beschikbaar zijn en is
								daarmee een volwaardig alternatief.<br />
														<br />Goed openbaar vervoer
								(OV) voldoet aan de kwaliteitscriteria snel, frequent, betrouwbaar,
								beschikbaar en betaalbaar. Samen met lopen, de fiets en deelsystemen
								maakt OV een reis van deur tot deur mogelijk. We zetten in op
								verbeteringen waar OV sterk is: snelle collectieve verplaatsingen
								tussen kernen.</Al>
							<Al>
								<strong>Aanleiding</strong>
							</Al>
							<Al>Door economische groei worden naar verwachting niet alleen meer
								reizen gemaakt door bestaande inwoners, maar er komen tot 2040 ook
								nog 240.000 huizen bij. We zien een verschuiving, waarbij mensen in
								steden minder van de auto gebruik maken en juist vaker kiezen voor
								actieve vervoerswijzen als lopen, fietsen en openbaar vervoer.
								Reispatronen van mensen worden steeds gevarieerder. Hierbij
								combineren reizigers steeds meer bestemmingen op een reis. Dit stelt
								extra eisen aan het mobiliteitssysteem, het voor- en natransport en
								de ruimtelijke ordening.</Al>
							<Al>
								<strong>Provinciaal belang </strong>
							</Al>
							<Al>Op grond van de Wet Personenvervoer 2000 is de provincie
								Zuid-Holland opdrachtgever voor het openbaar vervoer in de
								regio&#x2019;s Holland Rijnland, Midden-Holland, Drechtsteden en
								Alblasserwaard, en de gemeenten Hoeksche Waard en Goeree
								Overflakkee.</Al>
							<Al>
								<strong>Toelichting</strong>
							</Al>
							<Al>Het bestaande mobiliteitssysteem is onvoldoende toegerust om de
								groei in personenmobiliteit te verwerken en zorgt regelmatig voor
								files en parkeerproblemen. Daarom gaan we mensen positief verleiden
								van modaliteiten gebruik te maken die de groei op een duurzame
								manier kunnen opvangen. Ook stimuleren we verschuiving van reizen
								van de spits- naar de daluren, zodat het systeem zo optimaal
								mogelijk wordt benut.<br />
														<br />Mensen moeten zoveel mogelijk
								keuzevrijheid hebben om de modaliteiten te kiezen die het best bij
								hun reis passen. De reis van deur-tot-deur staat hierbij centraal.
								Iedereen moet zich kunnen verplaatsen. Hiervoor wordt het
								mobiliteitsnetwerk compleet gemaakt en wordt overstappen tussen
								modaliteiten zo makkelijk mogelijk.<br />
														<br />Per locatie is
								maatwerk nodig om te kijken welke mix van modaliteiten het best
								passend is. We zetten in op het vergroten van het aandeel gezonde,
								duurzame en ruimtelijk effici&#235;nte modaliteiten als lopen,
								fietsen en openbaar vervoer. Dit doen we door deze modaliteiten zo
								aantrekkelijk te maken dat het een logisch alternatief wordt voor de
								reiziger. Dit kan door het bestaande systeem te verbeteren door te
								investeren in nieuw hoogwaardig OV en snelfietsroutes, door te
								bouwen bij bestaand hoogwaardig OV en de openbare ruimte anders in
								te richten. We zetten in op betere ketenmobiliteit door overstappen
								tussen modaliteiten makkelijker te maken. We stimuleren &#x2013;
								daar waar het kan &#x2013; lopen, fietsen vervolgens OV-gebruik en
								pas daarna privaat autogebruik.</Al>
						</Inhoud>
					</Divisietekst>
					<Divisietekst eId="div_3__div_1__div_1__content_2"
						wId="pv28_1067__div_3__div_1__div_1__content_2">
						<Kop>
							<Opschrift>Mobiliteitstransitie</Opschrift>
						</Kop>
						<Inhoud>
							<Al>
								<strong>Beleidskeuze:</strong>
							</Al>
							<Al>We zien een mobiliteitstransitie plaatsvinden in Zuid-Holland. De
								provincie wil die -samen met anderen - met slimme oplossingen
								ondersteunen. In Zuid-Holland wonen veel mensen in een stad en dat
								worden er steeds meer. Door de hoge bouwdichtheid en nabijheid van
								voorzieningen (waaronder OV) hebben mensen die wonen in de stad vaak
								een andere mobiliteitsbehoefte dan mensen in landelijk gebied. Ook
								op het gebied van goederen vindt een transitie plaats. De provincie
								wil dat iedereen in Zuid-Holland op een snelle, makkelijke en
								duurzame manier kan reizen of goederen transporteren.</Al>
							<Al>
								<strong>Aanleiding:</strong>
							</Al>
							<Al>Zuid-Holland is de dichtstbevolkte provincie van Nederland en groeit
								flink de komende 20 jaar. Het leeuwendeel van die mensen wil wonen
								en werken in steden. Deze verdere verstedelijking biedt kansen voor
								de (economische) ontwikkeling van de regio, maar geeft ook een
								enorme opgave voor de bereikbaarheid en leefbaarheid. Niet alleen
								voor deze stedelijke gebieden, maar ook voor het landelijk gebied
								staat de bereikbaarheid onder druk.</Al>
							<Al>
								<strong>Motivering Provinciaal Belang:</strong>
							</Al>
							<Al>De provincie streeft naar sterke dorpen en steden en daarmee naar
								een levendige meerkernige metropool, waarbij samenhang tussen de
								economische ontwikkeling, de bereikbaarheid en de ruimtelijke
								vraagstukken van groot belang zijn. Daarnaast vragen klimaat
								doelstellingen om een mobiliteitstransitie.</Al>
							<Al>
								<strong>Toelichting:</strong>
							</Al>
							<Al>Rijk en regio werken samen in het programma Mobiliteit en
								Verstedelijking (MoVe). Hierbij worden maatregelen voor
								bereikbaarheid in samenhang met de gewenste verstedelijking
								ontwikkeld voor de korte en lange termijn. De provincie werkt hier
								aan mee vanuit het bereikbaarheids- en verstedelijkingsperspectief.
								De provincie streeft naar een compact, samenhangend en kwalitatief
								hoogwaardig bebouwd gebied en een betere benutting van de bebouwde
								ruimte (Beleidskeuze verstedelijking). Bereikbaarheid is daarbij een
								belangrijke voorwaarde voor de verdere ontwikkeling en verdichting
								van bestaande woon- en werkgebieden. Om de druk op de autowegen te
								verminderen, is het van belang dat wonen en werken zoveel mogelijk
								plaatsvindt nabij hoofdwaardig openbaar vervoer (HOV) en juist daar
								de hoogste dichtheden in de nabijheid van voorzieningen worden
								gerealiseerd. Meer mensen kunnen dan gebruik maken van het openbaar
								vervoer. In combinatie met lopen en de fiets, biedt dit optimale
								keuzevrijheid tussen de modaliteiten lopen, fietsen, OV en auto.</Al>
						</Inhoud>
					</Divisietekst>
					<Divisietekst eId="div_3__div_1__div_1__content_3"
						wId="pv28_1067__div_3__div_1__div_1__content_3">
						<Kop>
							<Opschrift>Stimuleren bewust keuze in mobiliteitsgedrag</Opschrift>
						</Kop>
						<Inhoud>
							<Al>
								<strong>Beleidskeuze:</strong>
							</Al>
							<Al>De provincie stimuleert reizigers om effici&#235;nte, veilige en
								duurzame keuzes te maken. Dit doen we samen met andere
								infrastructuurbeheerders en hun opdrachtgevers in Zuid-Holland en
								met grote bedrijven, vervoerders, brancheorganisaties,
								belangenverenigingen en lokale overheden. Het doel is om effectief
								en effici&#235;nt samen om te gaan met hinder van werkzaamheden en
								om een duurzame gedragsverandering te bereiken. Er wordt ingezet op
								gezamenlijke en samenhangende programmering van werkzaamheden,
								verkeersmanagement, mobiliteitsmanagement en gebiedsaanpakken.</Al>
							<Al>
								<strong>Aanleiding:</strong>
							</Al>
							<Al>In delen van Zuid-Holland, met name in de spits, maar ook bij
								wegwerkzaamheden zien we dat als reizigers massaal dezelfde keuze
								maken er files ontstaan. Ook het openbaar vervoer raakt overvol in
								de spitsuren. In combinatie met groei van inwoners en bedrijvigheid,
								is het vanuit leefbaarheid, klimaat en ruimte (fysieke inpassing
								modaliteiten) belangrijk dat er slimmer gebruik gemaakt wordt van
								alle manieren van vervoer zoals lopen, fietsen, OV en auto.
								Maatregelen als flexibele werktijden, thuiswerken en op alternatieve
								locaties werken zijn eveneens van belang. Het gaat om minder en/of
								anders reizen en vervoeren. Mobiliteitsgedrag is ook een belangrijke
								sleutel in de reductie van verkeersemissies. Door niet of minder te
								reizen en door voor de schoonste vorm te kiezen, verduurzamen we ons
								reisgedrag en verminderen we de uitstoot van verkeersemissies</Al>
							<Al>
								<strong>Motivering Provinciaal Belang:</strong>
							</Al>
							<Al>De bereikbaarheidspositie van Zuid-Holland staat onder druk.
								Economische groei, een groeiende bevolking en een trek naar de stad
								zorgen voor toenemende drukte op de bestaande infrastructuur en in
								het OV en zorgt voor druk op het klimaat en op de leefomgeving.
								Tegelijkertijd staat de bereikbaarheid van de landelijke gebieden
								onder druk. De provincie wil dat iedereen in Zuid-Holland op een
								duurzame, snelle en makkelijke manier kan reizen, waarbij
								voorspelbaarheid en betrouwbaarheid van de reistijd belangrijk is.
								Ook wil de provincie in het kader van het Klimaatakkoord en het
								Schone Luchtakkoord bijdragen aan de reductie van CO2,
								stikstofdioxide en fijn stof.</Al>
							<Al>
								<strong>Toelichting:</strong>
							</Al>
							<Al>Het doel van mobiliteitsmanagement is duurzame gedragsverandering
								teweegbrengen bij verkeersdeelnemers op dusdanige wijze dat de
								bereikbaarheid daardoor verbetert en verkeersemissies gereduceerd
								worden. Gebiedsaanpakken hebben tot doel per gebied te komen tot een
								integraal pakket aan maatregelen gericht op het beperken van de
								hinder van projecten, het verbeteren van de bereikbaarheid in een
								gebied en het stimuleren van mobiliteitstransitie. Ook worden
								werkzaamheden die hinder kunnen veroorzaken in samenhang
								geprogrammeerd en uitgevoerd zodat de hinder voor de gebruiker en de
								omgeving acceptabel is. Met verkeersmanagement wordt ingezet op het
								voorkomen en oplossen van hinder bijvoorbeeld door middel van
								informatievoorziening en alternatieve routes.</Al>
						</Inhoud>
					</Divisietekst>
					<Divisietekst eId="div_3__div_1__div_1__content_4"
						wId="pv28_1067__div_3__div_1__div_1__content_4">
						<Kop>
							<Opschrift>Vaker en verder fietsen</Opschrift>
						</Kop>
						<Inhoud>
							<Al>
								<strong>Beleidskeuze:</strong>
							</Al>
							<Al>Inwoners en bezoekers maken vaker gebruik van de fiets en leggen
								langere afstanden met de (elektrische) fiets af, zowel in het
								dagelijks gebruik als voor recreatieve ritten.</Al>
							<Al>We stimuleren gemeenten om hun leefomgeving zo fiets- en
								wandelvriendelijk in te richten. We zetten in op het verbeteren en
								aanleggen van veilige fiets- en wandelpaden en snelfietsroutes en
								hebben oog voor de landschappelijke inpassing en ketenvoorzieningen.</Al>
							<Al>
								<strong>Aanleiding:</strong>
							</Al>
							<Al>Zuid-Holland is koploper van alle provincies met 5500 kilometer
								fietspad. We zijn ook de provincie met de hoogste dichtheid aan
								fietspaden. Alle ruimte dus voor de fiets! Zo&#x2019;n 30% van alle
								reizen in Zuid-Holland, korter dan 15 kilometer, wordt op de fiets
								gemaakt. Het fietsgebruik neemt toe, vooral in de steden. Mensen
								kiezen dus vaker voor de fiets. Daarnaast zien we nog een trend.
								Inmiddels worden er meer E-bikes verkocht dan &#x2018;gewone&#x2019;
								fietsen. E-bikes worden niet alleen gebruikt voor recreatieve
								tochten, maar steeds meer in woon-werkverkeer en op weg naar scholen
								en universiteiten. Met de E-bike kunnen afstanden tot 15 kilometer
								makkelijker afgelegd worden. Daarmee wordt de fiets voor veel mensen
								een volwaardig alternatief voor OV en auto.</Al>
							<Al>
								<strong>Motivering Provinciaal Belang:</strong>
							</Al>
							<Al>De fiets heeft een aanzienlijk aandeel in de bereikbaarheid van
								Zuid-Holland. Interlokale fietsverbindingen, provincie brede
								beleidsvorming, fietsroutes in provinciaal beheer en planologische
								ontwikkeling vragen om een visie op de fiets als onderdeel van het
								mobiliteits- en ruimtelijk beleid van Zuid-Holland.</Al>
							<Al>
								<strong>Toelichting:</strong>
							</Al>
							<Al>De toename van het fietsverkeer en de ontwikkeling van brede
								bakfietsen en snellere e-bikes en speed-pedelecs vragen om
								ontwikkeling van fietsroutes die bijdragen aan de mobiliteitsvraag
								en deze op een directe, aantrekkelijke wijze faciliteren.</Al>
						</Inhoud>
					</Divisietekst>
				</Divisie>
				<Divisietekst eId="div_3__div_1__content_2" wId="pv28_1067__div_3__div_1__content_2">
					<Kop>
						<Opschrift>2.1.3 pipo</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>wwerwer blalblapipo de clown gebied</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_2" wId="pv28_1067__div_3__div_2">
				<Kop>
					<Nummer>2.2</Nummer>
					<Opschrift>Beheer en onderhoud: op orde en duurzaam</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_2__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_2__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>2.2.1 Goed functionerende provinciale infrastructuur</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provncie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie zorgt voor een vlotte en veilige afwikkeling van het
							verkeer in Zuid-Holland en voor een zo effici&#235;nt en duurzaam
							mogelijk onderhoud van de provinciale infrastructuur. We onderhouden
							onze wegen, fietspaden, vaarwegen, bruggen en sluizen met zo min
							mogelijk last voor gebruiker en omgeving.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding:</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie heeft een wettelijke taak om haar infrastructuur op orde te
							houden. Daarbij is onze ambitie om aanleg, beheer en onderhoud van
							infrastructuur zo effici&#235;nt mogelijk te laten plaatsvinden, zodat
							de infrastructuur maximaal beschikbaar is. We beperken hinder voor de
							omgeving en de gebruikers zo veel mogelijk en verbeteren de
							omgevingskwaliteit indien mogelijk.</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang:</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie is conform de Wegenwet, de Wegenverkeerswet en de
							Scheepvaartverkeerswet wettelijk verantwoordelijk voor haar eigen
							infrastructuur (en alle bijbehorende inrichting); hieronder vallen
							provinciale wegen, vaarwegen, fietspaden, bruggen en sluizen.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting:</strong>
						</Al>
						<Al>We voeren ons beheer, toezicht, bediening en onderhoud uit op basis van
							ons assetmanagementsysteem (gebaseerd op de internationale
							assetmanagementstandaard NEN-ISO 55001). Onze assets zijn de wegen,
							vaarwegen, groen, vaste kunstwerken (bruggen), beweegbare kunstwerken
							(bruggen en sluizen) en het dynamisch verkeersmanagement.<br />
													<br />We
							voeren dagelijkse beheer- en onderhoudswerkzaamheden (DBO) uit om onze
							assets technisch in stand te houden, de veiligheid te bewaken en de
							doorstroming te waarborgen. We bedienen onze bruggen en sluizen vanuit
							centrale bedieningslocaties. De provincie verzorgt ook voor een aantal
							andere beheerders (zoals gemeenten, Rijkswaterstaat, ProRail) de
							bediening op afstand en het technisch beheer van bruggen over cruciale
							vaar- en wegroutes.<br />
													<br />Het planmatig onderhoud (PO) aan de
							provinciale wegen en vaarwegen wordt uitgevoerd op een
							conditie-gestuurde, integrale en trajectgerichte manier. Zo blijft de
							infrastructuur optimaal functioneren tegen de laagste kosten, met
							overwogen, aanvaardbare risico's. De ambitie om dit op een duurzame
							wijze te doen is geformuleerd in de beleidskeuze toekomstbestendige
							infrastructuur. In praktijk zullen beide beleidskeuzes nauw met elkaar
							verweven zijn.</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
				<Divisietekst eId="div_3__div_2__content_2" wId="pv28_1067__div_3__div_2__content_2">
					<Kop>
						<Opschrift>2.2.2 Toekomstbestendige infrastructuur</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie werkt aan duurzame en toekomstbestendige infrastructuur ten
							behoeve van bereikbaarheid en veiligheid. Daarnaast dragen we bij aan
							het behalen van andere maatschappelijke opgaven en doelstellingen, zoals
							energie transitie, CO2-reductie, circulariteit, klimaat adaptatie en
							biodiversiteit.<br />
													<br />Hoe gaan we dat bereiken?<br />Door
							stapsgewijs te blijven verbeteren (via monitoring en evaluatie) en
							maatregelen uit te voeren in aanleg, beheer en onderhoud die bijdragen
							aan de mobiliteit en de maatschappelijke opgaven, willen we:<br />
													<br />1.
							De CO2-uitstoot verlagen<br />2. Vrijkomende materialen beter benutten<br />3.
							Minder primaire grondstoffen gebruiken<br />4. Minder energie verbruiken
							en meer duurzame energie opwekken<br />5. Leefgebied cre&#235;ren
							voor&#x202f;lokale&#x202f;flora en fauna&#x202f;rond (vaar)wegen&#x202f;<br />6.
							Ecologische verbindingen in stand houden<br />7. Klimaatbestendige
							infrastructuur cre&#235;ren</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding:</strong>
						</Al>
						<Al>Diverse maatschappelijke opgaven(zoals klimaatverandering, groei van het
							autoverkeer en uitputting van natuurlijke hulpbronnen) hebben een
							relatie met de provinciale infrastructuur. Bij ondertekening van
							akkoorden om de maatschappelijk opgaven aan te pakken (zoals o.a. het
							Klimaatakkoord en Grondstoffen akkoord) wordt onderschreven dat
							(provinciale) infrastructuur een rol heeft in de aanpak. Met de
							ondertekening van de Green Deal Duurzaam GWW (Grond- Weg- en Waterbouw)
							2.0 is ook met de sector afgesproken dat we deze opgaves gaan oppakken
							door duurzamer en slimmer te werken. Daarom zal het werk aan de
							provinciale infrastructuur zo worden uitgevoerd dat het bijdraagt aan
							het behalen van ambities.</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang:</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie is wettelijk verantwoordelijk voor het in stand houden van
							een robuuste provinciale infrastructuur. Door tijdig in te spelen op
							ontwikkelingen kan de beschikbaarheid van de infrastructuur tegen
							aanvaarbare maatschappelijke kosten gegarandeerd worden. Aanvullend
							draagt duurzamere en slimmere provinciale infrastructuur bij aan andere
							maatschappelijke opgaven waar de provincie een belang bij heeft en
							doelstellingen voor heeft geformuleerd.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting:</strong>
						</Al>
						<Al>1. Deze beleidskeuze gaat over de infrastructuur die de provincie
							beheert en aanlegt. Door deze slimmer te onderhouden kan de provincie
							het goede voorbeeld geven aan andere (vaar)wegbeheerders in de provincie
							en samen met hen werken aan opgaven. De thema&#x2019;s en doelen waaraan
							gewerkt wordt zijn: verminderen van de CO2-uitstoot, bijdragen aan de
							energietransitie (door energie te besparen en op te wekken), de
							circulaire economie, versterking van de biodiversiteit, geluids- en
							omgevingshinder, digitalisering en klimaat adaptatie. Deze lijst is niet
							uitputtend en bij nieuwe maatschappelijke opgaven zal gekeken worden wat
							de impact hiervan is en hoe er effectief mee omgegaan kan worden<br />
													<br />2.
							Deze beleidskeuze heeft relaties met o.a. compleet mobiliteitsnetwerk,
							duurzame mobiliteit, provinciale infrastructuur op orde en verbeterd en
							optimaal benut netwerk infrastructuur. Door afstemming tussen deze
							onderwerpen en het inspelen op ontwikkelingen kan het beheer en
							onderhoud zoveel mogelijk aan laten sluiten bij de bijbehorende
							netwerkvisie. Er zal ingezet worden op onderzoek en ontwikkelen van
							methodes en samenwerkingen met andere wegbeheerders om beter in te
							spelen op ontwikkelingen. Indien de thema&#x2019;s onderling conflicten
							veroorzaken zullen we hierin bewuste keuzes maken op basis van kosten en
							de maatschappelijke impact.<br />
													<br />3. Om een toekomstbestendige
							infrastructuur te bereiken worden de verschillende doelen opgenomen
							binnen het assetmanagement. Om te bepalen of maatregelen nodig zijn
							en/of effect hebben zullen monitoringsprogramma&#x2019;s opgezet worden.
							Met die informatie kan bij de scope-bepaling van projecten en in het
							ontwerp rekening gehouden worden met de verschillende aspecten die de
							infrastructuur toekomstbestendig maken en maatregelen worden bepaald.
							Maatregelen zullen bepaald worden op basis van levenscyclus en
							maatschappelijke kosten. Bij de uitwerking van de maatregelen zal in
							samenwerking met marktpartijen gekeken worden hoe maatregelen duurzaam
							uitgevoerd kunnen worden. Er worden duurzame materialen voorgeschreven
							en aanbestedingen ingericht met bijvoorbeeld gunningscriteria zodat
							marktpartijen beloond worden die werken duurzaam uitvoeren. Door deze
							aanpak kan de provincie haar eigen doelen halen en draagt de provincie
							bij aan de verduurzaming van de GWW sector. Ten slotte zijn voor de
							ontwikkeling van technieken om de doelen te behalen, locaties nodig om
							nieuwe technieken in de praktijk te testen. De provincie stelt locaties
							beschikbaar om pilots met innovaties uit te voeren.</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_3" wId="pv28_1067__div_3__div_3">
				<Kop>
					<Nummer>2.3</Nummer>
					<Opschrift>Veilig en duurzaam</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_3__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_3__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>2.3.1 Duurzame mobiliteit</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>Duurzame mobiliteit draagt bij aan de gezondheid van onze inwoners en
							aan leefbare steden en dorpen. De provincie werkt de komende jaren aan
							mobiliteit die voor minder of geen uitstoot van verkeersemissies zoals
							CO2, stikstofdioxide en fijn stof zorgt. Hiervoor zet de provincie samen
							met andere partijen in op de overgang naar Zero Emissie personen- en
							goederenvervoer over weg en water. Daarnaast zetten we in op bewuste
							keuzes in mobiliteitsgedrag omdat dit naast Zero Emissie vervoer ook
							bijdraagt aan het reduceren van verkeersemissies.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding:</strong>
						</Al>
						<Al>De verbranding van fossiele brandstoffen brengt veel CO2,
							stikstofdioxide en fijn stof in de atmosfeer en de beschikbaarheid van
							deze brandstoffen is eindig. Ook cre&#235;ert het gebruik van fossiele
							brandstoffen een internationale afhankelijkheid. Mobiliteit heeft effect
							op het klimaat en effect op de kwaliteit van de leefomgeving.
							Auto&#x2019;s, bestelbusjes, vrachtwagens, binnenvaartschepen, treinen
							en bussen en de aanleg van infrastructuur hebben allemaal een aandeel in
							de totale uitstoot van emissies. Daarom werkt de provincie op allerlei
							manieren aan duurzame mobiliteit. Hiermee wil de provincie een bijdrage
							leveren aan het reduceren van verkeersemissies en aan het verbeteren van
							de kwaliteit van de leefomgeving.</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang:</strong>
						</Al>
						<Al>Het Klimaatakkoord en het Schone Luchtakkoord bevatten een groot aantal
							maatregelen om verkeersemissies te reduceren. Gemeenten en provincies
							zijn verantwoordelijk voor de implementatie en uitvoering van een deel
							van deze maatregelen. Met deze beleidskeuze geeft de provincie
							uitvoering aan de mobiliteitsafspraken uit het nationaal Klimaatakkoord
							en het Schone Luchtakkoord, waaronder het Bestuursakkoord Zero Emissie
							regionaal openbaar vervoer per bus.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting:</strong>
						</Al>
						<Al>Parallel aan een gedragsverandering in onze personenmobiliteit die moet
							leiden tot minder kilometers, meer deelauto&#x2019;s, meer fietsen en
							OV, is het nodig dat er een transitie plaatsvindt naar zo min mogelijk
							fossiele brandstoffen in het vervoer. Naast de maatregelen uit het
							Klimaatakkoord en het Schone Luchtakkoord hebben regio&#x2019;s nog
							diverse andere mogelijkheden om de uitstoot van verkeersemissies te
							reduceren, zoals de ontwikkeling van fietsinfrastructuur om de fiets
							aantrekkelijker te maken en slimme verstedelijkingsstrategie&#235;n om
							het aantal gereisde (auto)kilometers te verminderen. Bij het
							verduurzamen van mobiliteit kan het gedachtegoed van de trias mobilica
							worden gebruikt. Dit betekent dat bij het kiezen van
							mobiliteitsmaatregelen eerst wordt gekeken naar de duurzaamste vorm
							(minder reizen), dan naar het veranderen van mobiliteit (naar een meer
							duurzame vorm) en tot slot naar het verduurzamen van bestaande
							mobiliteiten (naar zero emissie voertuigen).</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
				<Divisietekst eId="div_3__div_3__content_2" wId="pv28_1067__div_3__div_3__content_2">
					<Kop>
						<Opschrift>2.3.2 Veiliger verkeer</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>Voor Zuid-Holland is ieder verkeersslachtoffer er &#233;&#233;n te veel.
							Om die reden omarmt de provincie de landelijke ambitie van nul
							verkeersslachtoffers in 2050. Onze eerste stap is om de stijging van het
							aantal doden en ernstig gewonden de komende jaren om te buigen in een
							daling: we streven elk jaar naar minder verkeersslachtoffers. De
							provincie werkt daar hard aan met andere regionale partners:
							Metropoolregio Rotterdam Den Haag (MRDH), gemeenten, waterschappen,
							Regionaal Ondersteuningsbureau Verkeersveiligheid Zuid-Holland (ROV-ZH)
							en politie. Dat doen wij op drie terreinen: infrastructuur, educatie en
							handhaving.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding:</strong>
						</Al>
						<Al>Na een jarenlange gestage daling, stijgen de aantallen
							verkeersslachtoffers sinds 2014 weer. Het wordt onveiliger op de weg.
							Ook in Zuid-Holland. Alle partijen moeten een tandje bijzetten: het
							aantal doden en gewonden moet omlaag.</Al>
						<Al>
							<strong> Provinciaal Belang:</strong>
						</Al>
						<Al>Voor Zuid-Holland is ieder verkeersslachtoffer er &#233;&#233;n te veel.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting:</strong>
						</Al>
						<Al>Gezien de stijgende onveiligheid moeten we de komende jaren een tandje
							bijzetten. Zuid-Holland wil samen met het Rijk, de Metropoolregio
							Rotterdam Den Haag, onze zes regio&#x2019;s, de gemeenten, de
							waterschappen, het Regionaal Ondersteuningsbureau Verkeersveiligheid en
							andere partners het verkeer in onze provincie weer veiliger maken. Deze
							gezamenlijke, vernieuwde aanpak van de overheid ligt vast in het
							landelijke &#x2018;Strategisch Plan Verkeersveiligheid 2030&#x2019;. Het
							einddoel van dat &#x2018;SPV 2030&#x2019; is helder: nul
							verkeersslachtoffers in 2050. Geen doden meer. En geen (ernstig)
							gewonden meer. Ook niet in Zuid-Holland.<br />
													<br />Een nieuw element in
							het beleid voor veiliger verkeer is de risicogestuurde aanpak.
							Wegbeheerders brengen eerst de grootste risico&#x2019;s op hun wegen in
							kaart en zoeken vervolgens de meest effectieve maatregelen om ongevallen
							te voorkomen. Het gaat daarbij om preventieve maatregelen vooraf in
							plaats van reactieve maatregelen achteraf. Daarbij is het van belang dat
							alle landelijke en regionale partijen voldoende goede data verzamelen,
							zodat we kunnen volgen of de maatregelen die we treffen voor veiliger
							verkeer hun vruchten afwerpen.</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_4" wId="pv28_1067__div_3__div_4">
				<Kop>
					<Nummer>3.1</Nummer>
					<Opschrift>Schone en duurzame elektriciteitsvoorziening</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_4__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>3.1.1 Windenergie op land</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de Provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie biedt ruimtelijk mogelijkheden voor windenergie. Rijk en
							provincies hebben afspraken gemaakt in het Nationaal Energieakkoord over
							het realiseren van de nationale doelstellingen. Voor windenergie is dit
							akkoord uitgewerkt in een bestuursakkoord tussen Rijk en provincies over
							de realisatie van 6000 MW windenergie in Nederland, waarvan 735,5 in
							Zuid-Holland.<br />Mede door de grote omvang en ruimtelijke invloed van
							moderne windturbines is het van belang om deze geconcentreerd te
							plaatsen in daarvoor geschikte gebieden en versnippering over de hele
							provincie te voorkomen. De ruimtelijke uitgangspunten zijn daarbij dat
							windenergie passend is langs grootschalige infrastructuur (snelwegen),
							op grote bedrijventerreinen of op de grote scheidslijnen tussen land en
							water; de randen van de Zuid-Hollandse eilanden. Windturbines plaatsen
							we &#x2018;daar waar het waait&#x2019; (eilanden), &#x2018;daar waar
							energie gevraagd wordt&#x2019; (industrie) en &#x2018;daar waar ze aan
							kunnen sluiten bij grote landschappelijke structuren&#x2019;
							(grootschalige overgangen land-water, grote lijnvormige
							(infra)structuren).<br />
													<br />De voorkeur wordt gegeven aan
							enkelvoudige lijnopstellingen en clusters, in samenhang met en
							evenwijdig aan de betreffende infrastructuur en scheidslijnen.<br />
													<br />Bestaande
							opstellingen van moderne, grote turbines kunnen ter plaatse vervangen en
							opgeschaald worden.<br />
													<br />Naast de moderne grote windturbines is er
							in de provincie ruimte voor kleinere windturbines. Turbines met een
							ashoogte tot 15 meter mogen binnen en buiten bestaand stads- en
							dorpsgebied worden geplaatst en turbines tot 45 meter binnen bestaand
							stads- en dorpsgebied of binnen het glastuinbouwgebied, voor zover dat
							past bij de lokale situatie. Dit is ter beoordeling van de gemeente. De
							provincie kan wel een zienswijze indienen indien te weinig rekening is
							gehouden met het omringende landschap en de cultuurhistorische,
							ecologische en recreatieve kwaliteiten.<br />
													<br />De locaties voor
							windenergie zijn aangewezen in het Energieakkoord.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding:</strong>
						</Al>
						<Al>Met het Rijk zijn afspraken gemaakt om te voorzien in 735,5 MW opgesteld
							vermogen op land. Hiervoor zijn &#x2018;locaties windenergie&#x2019;
							aangewezen. De locaties zijn het resultaat van een afweging tussen eisen
							vanuit windenergie en voorwaarden vanuit landschap en ruimtelijke
							kwaliteit.</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang:</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie werkt mee aan Europese en nationale energiedoelen om de
							CO2-uitstoot te verminderen en het energieverbruik te reduceren.
							Windenergie, is naast o.a. zonne-energie en warmte een van de duurzame
							energiebronnen waar de provincie op inzet om dit doel te bereiken.<br />
													<br />Windturbines
							hebben een grote invloed op de ruimtelijke kwaliteit en landschap, een
							bovenregionale afweging op provinciaal niveau is daarom noodzakelijk.<br />
													<br />De
							Elektriciteitswet 1988 bepaalt dat voor windparken met een opgesteld
							vermogen tussen 5 en 100 MW de provincie verplicht is een inpassingsplan
							op te stellen als de gemeente naar aanleiding van een verzoek van een
							initiatiefnemer geen bestemmingsplan wil opstellen. Voor de
							omgevingsvergunning is de gemeente bevoegd gezag als sprake is van een
							vermogen dat minder bedraagt dan 5 MW. Boven de 5 MW zijn GS
							rechtstreeks bevoegd gezag. Gedeputeerde Staten kunnen ervoor kiezen
							deze bevoegdheid aan de gemeente over te laten als daardoor versnelling
							van de ontwikkeling wordt bereikt.<br />In Zuid-Holland leggen GS de
							bevoegdheid bij de gemeente als voldoende verzekerd is dat de gemeente
							tijdig zal meewerken aan de ontwikkeling. Daarvoor worden overeenkomsten
							gesloten.<br />
													<br />Met het oog op de verwachte klimaatveranderingen en
							energieschaarste is het voorzien in een groter aandeel duurzame energie
							urgenter geworden. Het bieden van ruimtelijke mogelijkheden voor
							windenergie is daarbij van groot belang. Mede door de grote omvang en
							ruimtelijke invloed van moderne windturbines is het van belang een
							zorgvuldige afweging te maken over de locatiekeuze. De provincie wil
							grote turbines geconcentreerd plaatsen in daarvoor geschikte gebieden en
							versnippering over de hele provincie voorkomen. Voor kleinere
							windturbines wordt meer ruimte geboden vanwege het feit dat deze een
							meer lokaal effect hebben op de omgeving. Gemeenten zijn hier aan zet.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting:</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie maakt de realisatie van het energieakkoord ruimtelijk
							mogelijk in een aantal specifieke gebieden. Private partijen zijn aan
							zet voor initiatieven tot plaatsing van windturbines.<br />
													<br />Bij de
							plaatsing van windturbines dienen op projectniveau effecten ten aanzien
							van o.m. natuur, flora en fauna, bescherming van waardevol cultureel
							erfgoed, geluid, externe veiligheid, slagschaduw, lichtschittering,
							vaarwegen en waterstaatswerken, landschappelijke inpassing, watertoets
							en archeologie te worden onderzocht. Het voorgaande dient in een MER
							en/of een ruimtelijke onderbouwing te worden vastgelegd.<br />
													<br />De
							aangewezen locaties zijn uitgewerkt in de Omgevingsverordening op kaart
							16. Mochten die om technische of andere redenen niet haalbaar zijn, dan
							moet het opnemen van nieuwe locaties worden overwogen. Daarvoor is dan
							aanpassing van de verordening nodig.<br />Actuele informatie over de
							realisatie (aantal MW en gerealiseerde locaties) is terug te vinden in
							de jaarlijkse voortgangsrapportage &#x2018;Meterstand&#x2019;.</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
				<Divisietekst eId="div_3__div_4__content_2" wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2">
					<Kop>
						<Opschrift>3.1.1 Zonne-energie</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie wil het gebruik van zonne-energie actief faciliteren en
							ondersteunen, omdat zonne-energie een groeiende bijdrage levert aan de
							productie van hernieuwbare energie. Voorop staat de voorkeur voor
							meervoudig ruimtegebruik, zoals het benutten van daken en overige
							geschikte functies. In een provincie waarin onbebouwde ruimte een
							schaars en waardevol goed is, is een terughoudende benadering van
							zonnevelden in die open ruimte op zijn plaats, in combinatie met een
							stimulerende benadering voor zonnepanelen en warmtecollectoren.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding</strong>
						</Al>
						<Al>Het aantal initiatieven voor het opwekken van duurzame energie door
							middel van zonne- energie neemt toe. Daarbij hebben met name zonnevelden
							buiten de bebouwde kom een duidelijke invloed op de kwaliteit van het
							landschap en beperken ze de ruimte voor voedselproductie. In de
							provincie Zuid-Holland is onbebouwde ruimte een schaars en waardevol
							goed. Zorgvuldig omgaan met deze schaarse ruimte is daarom uitgangspunt
							van</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal belang</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie werkt mee aan Europese en nationale energiedoelen om de
							CO2-uitstoot te verminderen en het energieverbruik te reduceren.
							Zonne-energie, is naast o.a. windenergie en warmte een van de duurzame
							energiebronnen waar de provincie op inzet om dit doel te bereiken.<br />Daarnaast
							heeft de provincie een bovenregionale rol in het ruimtelijke domein en
							participeert zij in de Regionale Energie strategie&#235;n. Vanuit deze
							rollen legt de provincie haar ruimtelijke beleid voor zonne-energie vast
							in de omgevingsvisie.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie maakt de realisatie van zonne-energie ruimtelijke mogelijk,
							binnen het bestaande stads- en dorpsgebied en onder voorwaarden op
							aantal locaties en functies daar buiten.<br />Binnen de bebouwde
							omgeving ligt er een grote opgave om bestaande en nieuwe bebouwing te
							benutten voor de plaatsing van zonnepanelen en warmtecollectoren.
							Collectoren zijn met name toepasbaar voor locaties en daken die niet
							geschikt zijn voor panelen en waar geen warmtenet is en/of komt. De
							provincie streeft er naar dat bij nieuwbouw (ook bedrijventerreinen)
							gemeenten en ontwikkelaars de daken/bebouwing benut voor zonne-energie.
							In de bebouwde omgeving zijn er naast de daken meer kansen voor
							meervoudig ruimtegebruik, zoals bijvoorbeeld parkeerterreinen, sport- en
							recreatievoorzieningen (bermen van) wegen of terreinen waar bestemmingen
							wel zijn vastgelegd maar vooralsnog niet zijn gerealiseerd. Binnen het
							bestaand stads- en dorpsgebied ligt de verantwoordelijkheid voor de
							plaatsingsmogelijkheden van zonnepanelen bij de gemeenten.<br />Buiten
							bestaand stads- en dorpsgebied hebben zonnepanelen op daken de voorkeur.
							Daarnaast zijn er enkele functies waar meervoudig ruimtegebruik met een
							zonneveld kansrijk is.<br />Het beleid voor zonne-energie is gebaseerd
							op de volgende vijf principes:</Al>
						<Lijst type="expliciet" eId="div_3__div_4__content_2__list_1"
							wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_1">
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_1__item_a"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_1__item_a">
								<LiNummer>a.</LiNummer>
								<Al>Een goede ruimtelijke ordening, waarbij infrastructuur
									(energienetwerk) als leidend principe wordt gehanteerd. Wek
									energie op daar waar het gebruikt wordt (in of nabij de bebouwde
									omgeving) en waar aansluiting op het energienetwerk logisch is.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_1__item_b"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_1__item_b">
								<LiNummer>b.</LiNummer>
								<Al>Zorgvuldig omgaan met de bestaande functies en kwaliteiten van
									het gebied. Bij de locatiekeuze, omvang en inrichting van een
									zonneveld zijn de regels voor ruimtelijke kwaliteit uit de
									Omgevingsverordening altijd van toepassing.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_1__item_c"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_1__item_c">
								<LiNummer>c.</LiNummer>
								<Al>Meervoudig ruimtegebruik. Benut bestaande en nieuwe bebouwing
									(PV en warmtecollectoren) en overige functies die combinaties
									kunnen vormen met zonne-energie.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_1__item_d"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_1__item_d">
								<LiNummer>d.</LiNummer>
								<Al>Bescherming van de schaarse open ruimte en landschapswaarden.
									Dit betekent dat de provincie terughoudend is met het toestaan
									van zonnevelden.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_1__item_e"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_1__item_e">
								<LiNummer>e.</LiNummer>
								<Al>Experimenteerruimte voor zonnevelden. Provincie is terughoudend
									met het toestaan van nieuwe experimenten. Experimenteerruimte
									wordt uitsluitend nog geboden voor een tweetal specifieke
									vraagpunten.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Op basis van de principes zijn zonnevelden buiten bestaand stads- en
							dorpsgebied in beginsel toegestaan op een aantal type locaties:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_4__content_2__list_2"
							wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_2">
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_2__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_2__item_1">
								<Al>Agrarische bouwblokken. Zij hebben een bebouwingsbestemming. Het
									is derhalve logisch om naast benutting van daken ook ruimte te
									bieden voor zonnepanelen op het - nog voor bebouwing onbenutte
									deel van het bouwblok. Installaties met zonnepanelen passen bij
									de agrarische bijgebouwen, stallen, schuren en kassen. Bij
									zonnevelden op het agrarische bouwblok zal het gaan om relatief
									kleine velden (&lt; 2,5 ha) waarbij de energie opgewekt wordt
									waar deze (deels) wordt gebruikt.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_2__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_2__item_2">
								<Al>Locaties die vallen onder de bestemming infrastructuur. Het
									betreft hier bermen en taluds van rijks- en provinciale wegen,
									spoorwegen en parkeerplaatsen. Zonnepanelen en infrastructuur
									sluiten door hun &#x2018;technische&#x2019; uitstraling goed op
									elkaar aan, zeker bij geluidschermen. In een stedelijke omgeving
									kan de plaatsing van zonnepanelen logisch zijn. Daar waar
									infrastructuur een open landschap doorsnijdt is een zorgvuldige
									afweging nodig. Op parkeerplaatsen kan een dak van zonnepanelen
									worden gerealiseerd, met aandacht voor en afhankelijk van het
									omliggende gebied.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_2__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_2__item_3">
								<Al>Voormalige stortplaatsen, slibdepots en spaarbekkens. Zij bieden
									kansen voor meervoudig ruimtegebruik in combinatie met
									zonnevelden, afhankelijk van de omgeving en mits deze goed
									worden ingepast. Drijvende zonnepanelen worden technisch
									mogelijk. Dit kan op water indien het niet strijdig is met
									andere functies van de waterstructuur en de veiligheid is
									gewaarborgd. Wellicht bijvoorbeeld in spaarbekkens.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_2__item_4"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_2__item_4">
								<Al>Locaties in stads- en dorpsranden In stads- en dorpsranden
									liggen kansen voor zonnevelden nabij het energienetwerk. Dit
									geldt ook voor het benutten van locaties waar een stedelijke
									functie is bestemd, maar waar die bestemming om diverse redenen
									vooralsnog niet wordt gerealiseerd. De typologie van de stads-
									en dorpsrand is leidend (front, contact of overlap, zie
									Omgevingsvisie Zuid-Holland, bijlage ruimtelijke kwaliteit.) In
									een situatie waar sprake is van een front is een zonneveld niet
									gewenst, omdat zij de identiteit aantast die wordt gekenmerkt
									door landschappelijke grenzen die zorgen voor een scherp
									contrast tussen bebouwing en landschap. Voor zonnevelden geldt
									dat zij uitsluitend worden geplaatst in de stads-en dorpsranden
									die zich kenmerken als contact of overlap gebied. Hier is sprake
									van vervlechting van stedelijke functies en landschap. Er komen
									veel opgaven en belangen samen (zoals dorps- en
									stadsuitbreidingen, bedrijventerreinen, infrastructuur,
									landbouw, recreatie, water en natuur) waar een zonneveld ingebed
									kan worden. Dit betekent dat altijd maatwerk aan de orde is en
									dat niet elke dorps-of stadsrand zich leent voor realisatie van
									een zonneveld. Afhankelijk van de identiteit en structuur van
									het landschap en de locatiekeuze, omvang en landschappelijke
									inpassing van het zonneveld ziet de provincie dit als een vorm
									van aanpassing dan wel transformatie van het landschap. Hiermee
									zijn zonnevelden ook in stads-en dorpsranden in principe
									uitgesloten van beschermingscategorie 1 gebieden. In
									beschermingscategorie 2 gebieden zijn zonnevelden alleen
									mogelijk indien het een aanpassing betreft en het zich verenigt
									met de te beschermen waarden.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_2__item_5"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_2__item_5">
								<Al>Locaties in combinatie met een windturbinepark Een zonneveld in
									combinatie met een windturbinepark kan technisch en economisch
									gunstig zijn vanuit energieopwekking, -opslag en
									&#x2013;distributie. Windparken en zonnevelden hebben
									verschillende ruimtelijke effecten en grondgebruik. De
									windturbines staan vaak met minimale verharding in open
									landschappen, indien hier een zonneveld wordt toegevoegd kan
									door de toevoeging van deze meer stedelijke voorziening het
									landschappelijk beeld en grondgebruik aanzienlijk veranderen. De
									plaatsing en omvang van het zonneveld in relatie tot die van het
									(agrarisch)landschap is bepalend voor de aanvaardbaarheid van
									het zonneveld. Uitgangspunt is het zorgvuldig omgaan met de
									bestaande functies en kwaliteiten van het gebied. Een zonneveld
									in combi met een windpark betreft daarom altijd maatwerk.
									Ervaringen met de combinatie van een windpark en een zonneveld
									worden opgedaan bij de ontwikkeling van een zonneveld en
									windpark in de Van Pallandtpolder. Deze ervaringen worden
									betrokken bij verdere beleidsvorming en -uitwerking.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_2__item_6"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_2__item_6">
								<Al>Locaties in knikpuntgebieden Waar het huidige grondgebruik
									financieel niet langer houdbaar is vanwege de waterhuishouding
									en waarbij in een integrale gebiedsvisie wordt gezocht naar
									nieuwe economische dragers en waar energieopwekking onderdeel is
									van deze integrale afweging, kunnen zonnevelden een optie zijn.
									In de verkenning restveengebied Zuidplas wordt deze mogelijkheid
									onderzocht. Resultaten uit deze verkenning worden betrokken bij
									verdere beleidsvorming.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>
							<i>Experimenteerruimte</i>
						</Al>
						<Al>De provincie heeft tot op heden experimenteerruimte geboden voor vier
							pilots buiten bestaand stads- en dorpsgebied. Deze pilots mogen de
							komende jaren uitgevoerd worden. De ervaringen uit deze pilots worden
							benut bij het verder invullen van beleid voor zonnevelden. De provincie
							is terughoudend met het aanwijzen van nieuwe pilots.</Al>
						<Al>Experimenteerruimte wordt uitsluitend nog geboden voor onderstaande
							initiatieven:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_4__content_2__list_3"
							wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_3">
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_3__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_3__item_1">
								<Al>Initiatieven waarbij nieuwe innoverende technieken worden
									uitgeprobeerd, die bijdragen aan de doelstelling van meervoudig
									ruimtegebruik. Bijvoorbeeld het toepassen van
									&#x2018;wisselteelt&#x2019; met folies voor
									zonne-energieopwekking.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_4__content_2__list_3__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_4__content_2__list_3__item_2">
								<Al>Initiatieven van een zonneveld in combinatie met een innoverende
									opslag van energie. Traditionele zonnevelden (ook met batterijen
									als opslagmedium) worden niet als (innovatief) experiment
									beschouwd.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_5" wId="pv28_1067__div_3__div_5">
				<Kop>
					<Nummer>4.2</Nummer>
					<Opschrift>Cre&#235;ren van een rijk vestigingsklimaat</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_5__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>4.2.1 Juiste kantoor op de juiste plek</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>Nieuwe ka<IntIoRef
								ref="pv28_1067__cmp_1__content_o_1__list_o_1__item_o_10__ref_o_1"
								eId="div_3__div_5__content_1__ref_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__ref_1">Stikstof</IntIoRef>ntorenontwikkelingen
							concentreren zich bij voorkeur op toplocaties (centrum Rotterdam en
							centrum Den Haag) en scienceparken. Daarnaast is er een opgave op
							kantoren te reduceren (zowel fysiek als qua plancapaciteit) op minder
							kansrijke locaties.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding</strong>
						</Al>
						<Al>De Provincie Zuid-Holland versterkt samen met andere overheden,
							ondernemers en kennisinstellingen Zuid-Holland als economische topregio.
							Dit doet zij door de kennisinfrastructuur en innovatiekracht te
							versterken, groei en vernieuwing van het bedrijfsleven te stimuleren en
							een transitie vorm te geven naar een duurzame en digitale economie. De
							provincie doet dit om te zorgen voor levendige en krachtige stads- en
							dorpscentra. We dragen bij om werklocaties te realiseren die de
							vitaliteit en de kracht van het bedrijfsleven versterken. Daarbij dienen
							we slim om te gaan met ruimte en leegstand en het overaanbod van
							werklocaties te beperken.<br />
													<br />
													<i>Opgaves kantorenmarkt
							Zuid-Holland</i>
													<br />De provincie Zuid-Holland wil een toonaangevende
							provincie zijn met een goed woon-, werk- en leefklimaat. Voor een goede
							kantorenmarkt is het noodzakelijk dat vraag en aanbod van kantoren
							kwalitatief en kwantitatief in balans is, er voldoende ruimte is voor
							kantoorwerkgelegenheid op de juiste plekken. Dit vraagt aan de ene kant
							om een aantal sterke kantorenclusters en aan de andere kant ook
							(beperkte) ruimte voor kleine kantoren met een lokale reikwijdte. Het
							huidige kantorenbeleid is dan ook gericht op het concentreren van
							kantoren op de juiste plek, het reduceren van plancapaciteit op kansarme
							plekken en het bevorderen van transformatie van leegstaande kantoren.
							Transformatie van kantoren op incourante locaties naar bijvoorbeeld
							woningen is niet alleen goed voor de toename van het aantal woningen en
							zorgvuldig ruimtegebruik, maar werkt ook versterkend voor de
							kantorenmarkt. De centra waar zich kantoren bevinden dienen multimodaal
							goed bereikbaar te zijn.<br />Voor een goede kwalitatieve en
							kwantitatieve match van vraag en (plan- en bestaand) aanbod en tegengaan
							van ongewenste nieuwbouw, is regionale afstemming noodzakelijk. De
							kantorenmarkt is een markt die sterk in ontwikkeling is en door zijn
							grilligheid lastig te voorspellen. Belangrijke trends zijn onder andere
							de doorontwikkeling van het Nieuwe Werken en de opkomst van flexkantoren
							en business centers met flexibele verhuur van kleinschalige units. Door
							de onzekerheid van verschillende trends is de kwantitatieve en
							kwalitatieve behoefte aan kantoorruimte lastig te voorspellen De
							toekomstige vraag naar kantoren kent een grote bandbreedte met een
							minimum en maximum scenario. Zelfs bij het maximale scenario is de
							huidige kantorenvoorraad in Zuid-Holland kwantitatief genoeg om in de
							toekomstige vraag te voorzien. Kwalitatief is er echter een mismatch.<br />Over
							de gewenste locaties bestaat meer duidelijkheid. De kantorenmarkt is
							grillig en wordt tweekoppiger. Aan de ene kant is toevoeging van
							kwalitatief goed en modern/duurzaam aanbod van kantoorruimte nodig op de
							toplocaties in Zuid-Holland omdat hier een tekort is. Aan de andere kant
							is er te veel incourant aanbod en plancapaciteit op minder courante
							plekken.<br />
													<br />
													<i>Kantorenstructuur</i>
													<br />De provincie hanteert
							daarom een kantorenstructuur die recht doet aan de eigenschappen van een
							bepaalde locatie. Zo geeft de provincie meer ruimte voor uitbreiding van
							de toplocaties, beperkte uitbreiding voor kleinschalige en lokale vraag
							en streeft naar het terugdringen van overaanbod en plancapaciteit op
							locaties met (sub)regionale reikwijdte. Verder hanteert de provincie
							bijzondere locaties, deze maken geen onderdeel uit van de reguliere
							kantorenmarkt zoals science locaties (Bio Science Park (Leiden), TU
							Delft Campus Zuid (Delft), Estec en Space Business Park (Noordwijk)) of
							locaties zoals Erasmus Hoboken (Rotterdam), Internationale Zone en
							(Oude) Waalsdorperweg (Den Haag). Hier wordt geadviseerd vooral te
							kijken naar de groeiontwikkeling in combinatie met de specifieke
							bestemming/doelgroepen voor deze locaties. Ze opereren veelal op
							(inter)nationale schaal en passen daarmee in de top van de
							kantorenstructuur. Bedrijfskantoren (solitaire kantoorpanden op
							bedrijventerreinen) maken wel onderdeel uit van de behoefteraming, maar
							niet van de structuur voor de reguliere kantorenmarkt.<br />Hieronder
							volgt de strategie per locatietype. Op basis van de behoefteberamingen
							is bepaald in welke categorie in de kantorenstructuur een
							kantorenlocatie het beste past. Via monitoring zal er gekeken worden of
							de kantorenlocatie en het locatietype nog matchen of dat er aanleiding
							is om dit te wijzigen. In het omgevingsprogramma is terug te vinden
							welke locaties zich in welke categorie bevinden.<br />
													<br />
													<i>Grootstedelijke
							toplocaties / centrumlocaties</i>
													<br />Grootstedelijke toplocaties
							(eersteklas, moderne kantoorlocaties in het topsegment) aangevuld met
							direct omliggende centrumlocaties. Hier zijn meerdere (inter)nationale
							hoofdkantoren te vinden. Verder is de grote van deze gebieden
							significant groter dan andere kantorenlocaties<br />Reikwijdte:
							(inter)nationaal<br />Strategie: groei<br />
													<br />
													<i>OV-knooppuntlocaties
							en centrum/(intercity)stationslocaties</i>
													<br />Het gaat hier om
							OV-knooppuntlocaties die zowel per intercity &#233;n per auto uitstekend
							bereikbaar zijn (&lt;5 min snelweg) en multifunctionaliteit (mix van
							functies, incl. voorzieningen). Daarnaast betreft het
							centrum/(intercity)stationslocaties in de grotere kantoorgemeenten in
							Zuid-Holland.<br />Feitelijk gaat het daarmee om locaties, die na de
							grootstedelijke toplocaties, de meeste toekomstpotentie hebben. De
							kwaliteit en het onderscheidend vermogen van deze locaties is dan ook
							bovengemiddeld. Binnen dit locatietype is er echter wel een verschil
							tussen strategie&#235;n.<br />Reikwijdte: provinciaal<br />Strategie:
							beperkt groei op enkele locaties, en afname planaanbod op andere
							locaties<br />
													<br />
													<i>Snelweglocaties, ov-knooppuntlocaties en overige</i>
													<br />Het
							gaat om snelweglocaties, ov-knooppuntlocaties (zonder intercity
							bereikbaarheid) en overige locaties met een gemeentegrens overschrijdend
							profiel. Gemiddeld genomen zijn op deze locaties vooral bedrijven met
							een regionale reikwijdte gevestigd. Daarbij gaat het om een mix van
							kleinschalige en (middel)grote eindgebruikers (vaak in een multi-tenant
							omgeving).<br />Deze locaties kenmerken zich momenteel veelal door
							bovengemiddelde leegstand, beperkte multifunctionaliteit en/of zijn
							terug te vinden in gemeenten met een beperkte kantorenvoorraad. Het
							onderscheidend vermogen van deze locaties is vaak beperkt.<br />Reikwijdte:
							regionaal<br />Strategie: fors verdunnen (afname planaanbod &#233;n
							bestaand aanbod)<br />
													<br />
													<i>Kleinschalige kantoorruimte (in
							bestemmingsplannen) in kleinere kantoorgemeenten en/of op
							bedrijventerreinen.</i>
													<br />In deze categorie vinden we vooral
							kantoorgebruikers met een gemiddeld lokale reikwijdte. Het gaat vaak om
							kleinere (of middelgrote) eindgebruikers op bedrijventerreinen of in de
							kleinere kantoorgemeenten.<br />Reikwijdte: lokaal<br />Strategie:
							verdunnen met ruimte voor lokaal maatwerk<br />Deze kantoren bevinden
							zich in kleinere kantoorgemeenten en/of op bedrijventerreinen.<br />
													<br />
													<i>Sturen
							via regionale visies</i>
													<br />Om de opgaves in Zuid-Holland en de
							kantorenstructuur recht te doen vraagt de provincie Zuid-Holland elke 5
							jaar de regio&#x2019;s geactualiseerde regionale kantorenvisies op te
							stellen. Belangrijk onderdeel zijn de planlijsten van de regio&#x2019;s.
							Bij aanvaarding van de kantorenvisies mogen gemeenten
							kantorenontwikkelingen op deze plekken realiseren.<br />In de
							actualisering regionale kantorenvisies vraagt de provincie Zuid-Holland
							de regio&#x2019;s om in te gaan op:</Al>
						<Lijst type="expliciet" eId="div_3__div_5__content_1__list_1"
							wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_1">
							<Li eId="div_3__div_5__content_1__list_1__item_a"
								wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_1__item_a">
								<LiNummer>a.</LiNummer>
								<Al>Visie op kwaliteit en kwantiteit van de bestaande
									kantorenvoorraad, inclusief aanpak leegstand</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_5__content_1__list_1__item_b"
								wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_1__item_b">
								<LiNummer>b.</LiNummer>
								<Al>Gevolgen van de visie op de bestaande kantorenvoorraad voor
									toekomstige kwaliteit en kwantiteit en benodigde plancapaciteit,
									met inachtneming van het kwantitatieve kader zoals opgenomen in
									de Behoefteraming kantoren Zuid-Holland (Stec, 2018)</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_5__content_1__list_1__item_c"
								wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_1__item_c">
								<LiNummer>c.</LiNummer>
								<Al>Speciale kantorenlocaties vanuit ruimtelijk beleid</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_5__content_1__list_1__item_d"
								wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_1__item_d">
								<LiNummer>d.</LiNummer>
								<Al>Visie op duurzaamheid (bijvoorbeeld energieverbruik van
									kantoren)</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Door het goed monitoren van de kantorenmarkt en de afspraken in
							regionale kantorenvisies zorgt de provincie voor flexibiliteit en
							adaptiviteit in het kantorenbeleid. Monitoring kan leiden tot
							wijzigingen van de cijfers waarop de regio&#x2019;s hun actualisering
							regionale kantorenvisies hebben gebaseerd. Verder wordt in de
							actualisatie van de regionale kantorenvisies aandacht gevraagd voor een
							visie op de relatie met ander relevante beleidsveld zoals andere
							werklocaties, wonen en mobiliteit. Wij vinden het een goede zaak om deze
							verschillende functies, en de bereikbaarheid ervan, meer in samenhang
							met elkaar te bezien. Het daadwerkelijk komen tot integrale
							omgevingsvisies zal de nodige tijd en inspanning vragen, maar is wel
							iets om op termijn naar te streven.</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang</strong>
						</Al>
						<Al>Kantoren betreffen een belangrijke ruimtelijke ontwikkeling waar de
							provincie op toeziet. De provincie maakt daarbij gebruik van haar
							wettelijke taken op het gebied van ruimtelijke ordening. Het provinciaal
							belang richt zich op de grotere ruimtelijke ontwikkelingen van kantoren
							die een grote ruimtelijke, vaak bovengemeentelijke impact heeft.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting</strong>
						</Al>
						<Al>Door de concentratie van kantoren worden dorpen en centra versterkt. Via
							deze concentratie wordt het vestigingsklimaat verder versterkt. Door het
							bevorderen en faciliteren van herbestemming en transformatie kunnen
							slecht functionerende kantoren of kantoorlocaties een bijdrage leveren
							aan de woningbouwopgave of andere opgaven in het bestaand stedelijk
							gebied. Zie voor meer informatie over het kantorenbeleid:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_5__content_1__list_2"
							wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_2">
							<Li eId="div_3__div_5__content_1__list_2__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_2__item_1">
								<Al>
									<ExtRef
										ref="https://www.zuid-holland.nl/onderwerpen/economie-energie/werklocaties/"
										soort="URL">
										https://www.zuid-holland.nl/onderwerpen/economie-energie/werklocaties/</ExtRef>
								</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_5__content_1__list_2__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_5__content_1__list_2__item_2">
								<Al>De Discussienotitie kantoren 2018</Al>
							</Li>
						</Lijst>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_6" wId="pv28_1067__div_3__div_6">
				<Kop>
					<Nummer>5.1</Nummer>
					<Opschrift>Gezonde natuur</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisie eId="div_3__div_6__div_1" wId="pv28_1067__div_3__div_6__div_1">
					<Kop>
						<Nummer>5.1.1</Nummer>
						<Opschrift>Natuur</Opschrift>
					</Kop>
					<Divisietekst eId="div_3__div_6__div_1__content_1"
						wId="pv28_1067__div_3__div_6__div_1__content_1">
						<Kop>
							<Opschrift>Realisatie NatuurNetwerkNederland</Opschrift>
						</Kop>
						<Inhoud>
							<Al>
								<strong>Beleidskeuze:</strong>
							</Al>
							<Al>De provincie werkt aan het realiseren van de laatste 3.300 ha NNN
								van het totaal van 45.000 ha NNN in Zuid-Holland. Door het fysiek
								inrichten en planologisch en juridisch borgen van begrensde
								NNNgebieden , wordt de natuur hersteld en kan de biodiversiteit in
								deze gebieden weer toenemen. Ook kunnen zeldzame soorten waar
								Zuid-Holland een (inter)nationale verantwoordelijkheid voor heeft,
								weer een plek krijgen. De nog te realiseren NNN-gebieden vormen vaak
								een ondersteuning voor de Natura 2000-gebieden waardoor deze
								gebieden robuuster worden en internationale natuurdoelen beter
								haalbaar zijn.</Al>
							<Al>
								<strong>Aanleiding:</strong>
							</Al>
							<Al>Zuid-Holland is een drukke provincie waar veel belangen spelen. Door
								onder andere de toenemende druk op de beperkte ruimte gaat de
								biodiversiteit achteruit. Door de achteruitgang van de
								biodiversiteit, het verloren gaan van zeldzame soorten en door
								verontreiniging van water en bodem gaat in de provincie de
								leefbaarheid achteruit en verdwijnen zaken die wij voor kort als
								vanzelfsprekend beschouwden. Schone lucht en schoon zwem- of
								drinkwater zijn diensten die de natuur ons levert en die verloren
								gaan wanneer ook de biodiversiteit achteruit gaat. Door het
								aanwijzen, inrichten en het (juridisch en planologisch) borgen van
								NNN-gebieden, proberen we de achteruitgang van de leefgebieden van
								soorten te voorkomen en daarmee de achteruitgang van de
								biodiversiteit te stoppen. Omdat we hiermee ook de leefbaarheid en
								de waardevolle diensten van onze natuur waarborgen, dienen we niet
								alleen de intrinsieke waarde van de natuur maar ook economische
								belangen en aantrekkelijkheid van het woonklimaat in onze provincie.<br />
														<br />In
								2013 is door het Rijk de verantwoordelijkheid voor
								natuurontwikkeling en &#x2013; bescherming doorgedelegeerd naar de
								provincies. Deze afspraken zijn vastgelegd in het
								&#x2018;Natuurpact&#x2019;. In het Natuurpact is afgesproken dat de
								provincies uiterlijk 2027 een werkend en goed beheerd NNN hebben
								gerealiseerd. De provincie heeft hierin een regiefunctie, een
								realisatierol en een verbindersrol. Doordat de provincie meerdere
								functies in het landelijk gebied beheert, heeft zij het overzicht en
								kan zij het beste verschillende partijen met elkaar verbinden. Ook
								omdat het natuurnetwerk vaak gemeentegrenzen overstijgt, is het goed
								om een hogere bestuurslaag de regierol op zich te laten nemen.</Al>
							<Al>
								<strong>Motivering Provinciaal Belang:</strong>
							</Al>
							<Al>
								<strong>Toelichting:</strong>
							</Al>
							<Al>De ontwikkeling van het NNN hangt sterk samen met het
								biodiversiteitsbeleid van de provincie. Daar waar het
								biodiversiteitsbeleid inzoomt op de soorten, zoomt het NNN in op de
								begrensde gebieden. Soms overlappen de twee of vullen ze elkaar aan.
								Dit zal met name op gebiedsniveau spelen.<br />
														<br />Omdat de
								ontwikkeling en realisatie van het NNN sterk samenhangt met Natura
								2000-beleid (Natura 2000 -gebieden zijn een onderdeel van het NNN)
								ligt ook hier een sterk verband. Door dit verband is er ook een
								sterke link met het stikstofbeleid. Alle vier de genoemde
								beleidsvelden werken eigenlijk samen aan &#233;&#233;n doel: het op
								orde krijgen van de biodiversiteit en natuurkwaliteit in
								Zuid-Holland.<br />
														<br />Omdat realisatie van NNN-gebied vaak
								plaatsvind op voormalig agrarische gronden, vindt er in de praktijk
								soms een botsing plaats tussen (lokale &amp; individuele) agrarische
								belangen en de natuurontwikkeling. Deze conflicten zijn echter niet
								aanwezig binnen de beleidsvelden zelf.</Al>
						</Inhoud>
					</Divisietekst>
				</Divisie>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_7" wId="pv28_1067__div_3__div_7">
				<Kop>
					<Nummer>6.1</Nummer>
					<Opschrift>Voldoende juiste woningen op de juiste plek</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_7__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>6.1.1. Wonen</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie voorziet op regionaal niveau, samen met gemeenten,
							marktpartijen en woningcorporaties, in voldoende en passende woningen
							voor de verschillende doelgroepen, waaronder de doelgroepen van
							woningcorporaties. Gemeenten maken daartoe in samenspraak met de
							provincie regionale woonvisies en regionale woningbouwprogramma's.</Al>
						<Al>Tot de doelgroepen van woningcorporaties behoren personen die door hun
							lage inkomen (primaire en secundaire doelgroep) of andere omstandigheden
							(bijzondere doelgroep) moeilijkheden ondervinden bij het vinden van
							passende huisvesting. Tot de bijzondere doelgroep behoren tenminste
							mensen met een laag inkomen die uitstromen uit de maatschappelijke
							opvang of beschermd wonen, urgent woningzoekenden, ouderen,
							vergunninghouders, arbeidsmigranten, ex-gedetineerden, jongeren en
							studenten en woonwagenbewoners.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding</strong>
						</Al>
						<Al>Wonen is een primaire levensbehoefte en als (sociaal) grondrecht
							verankerd in artikel 22 lid 2 van de Grondwet. Het wettelijk kader voor
							wonen ligt vast in onder andere de Woningwet en de Huisvestingswet 2014.</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang </strong>
						</Al>
						<Al>Voorzien in voldoende en passende woningen voor de verschillende
							doelgroepen in Zuid-Holland is van provinciaal belang. Omdat het aanbod
							van woningen onvoldoende aansluit op de vraag en de ontwikkelingen op de
							woningmarkt zich niet beperken tot gemeente- en/of regiogrenzen is een
							samenhangende aanpak op bovenlokale en bovenregionale schaal
							noodzakelijk. Ook hebben de woonopgaven nauwe samenhang met andere
							(ruimtelijke) opgaven op het vlak van bijvoorbeeld regionale economie,
							groen en recreatie en infrastructuur.</Al>
						<Al>De provincie houdt toezicht op de gemeentelijke uitvoering van de
							Huisvestingswet 2014.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting</strong>
						</Al>
						<Al>Uitgangspunten provinciaal beleid</Al>
						<Al>Voorraadontwikkeling en voorraadbeheer naar behoefte</Al>
						<Al>De provincie hecht waarde aan de vestigingswens van haar (toekomstige)
							inwoners en hanteert het uitgangspunt dat woningen daar worden
							gerealiseerd waar de behoefte zich manifesteert: de juiste woning op de
							juiste plek (en op het juiste moment). Dat gaat allereerst over
							voorraadontwikkeling en voorraadbeheer naar behoefte. De toevoeging en
							onttrekking van woningen moet bijdragen aan een adequate en
							gedifferentieerde woningvoorraad, de (sub)regionale schaal van de
							woningmarkt en de lange termijn in ogenschouw nemend. Daarnaast gaat het
							over de ruimtelijke ordeningskant van het wonen: het wonen zo situeren
							dat het - in samenhang met (investeringen in) infrastructuur,
							werklocaties en een aantrekkelijke groenblauwe leefomgeving - bijdraagt
							aan de maatschappelijke opgaven en transities waar de provincie voor
							staat. Het toevoegen van woningen als de enige of primaire oplossing
							voor behoud van de sociaaleconomische vitaliteit in steden en dorpen is
							in de ogen van de provincie geen duurzame lange termijn strategie.</Al>
						<Al>
							<i>Huisvesting voor doelgroepen van de sociale huursector</i>
						</Al>
						<Al>De provincie vindt passende huisvesting voor de doelgroepen van
							woningcorporaties van belang. Dit betekent dat er enerzijds voldoende
							voorraad sociale huurwoningen in verhouding tot de omvang van de
							doelgroepen moet zijn en anderzijds voldoende aanbod sociale
							huurwoningen in verhouding tot de omvang van de actief woningzoekende
							doelgroepen moet zijn. Daarvoor is kwantitatief en kwalitatief inzicht
							nodig in aan de ene kant de ontwikkeling van de sociale huurvoorraad,
							onderscheiden naar prijsklassen, en het aanbod sociale huurwoningen en
							aan de andere kant de ontwikkeling van de omvang van de doelgroepen en
							de actief woningzoekenden die daarop aangewezen zijn. Daarmee wordt
							inzichtelijk of er sprake is van een passende huisvestingsmogelijkheden
							voor deze doelgroepen. In het bijzonder is er aandacht voor een passende
							voorraad en een passend aanbod van huurwoningen onder de
							liberalisatiegrens voor de primaire en secundaire doelgroepen van
							corporaties. De doelgroep bestaat uit diverse groepen, die door hun
							inkomen zijn aangewezen op de sociale huursector, zoals bijvoorbeeld
							jongeren, senioren, grote gezinnen, urgent woningzoekenden, dak- en
							thuislozen, vergunninghouders en arbeidsmigranten. Onder passend
							verstaat de provincie ook dat op lokaal niveau wordt bijgedragen aan een
							evenwichtig gespreide sociale huurvoorraad. In het provinciaal
							Omgevingsprogramma kunnen Gedeputeerden Staten een maatregel wonen
							opnemen ten aanzien van de sociale huurvoorraad. De provincie hecht er
							waarde aan dat gemeenten en/of regio&#x2019;s met de in hun gebied
							werkzame woningcorporaties concrete (prestatie)afspraken maken over de
							ontwikkeling van de sociale huurvoorraad inclusief afspraken over de
							omvang van toevoegingen, sloop, verkoop en effecten van huuraanpassingen
							ter uitvoering van de lokale en regionale woonvisies waarin de
							provinciale uitgangspunten zijn uitgewerkt.</Al>
						<Al>
							<i>Betaalbare woningbouw</i>
						</Al>
						<Al>De provincie wil zorgdragen voor voldoende betaalbare woningen voor
							middeninkomens. Middeninkomens op de woningmarkt behoeven als doelgroep
							extra aandacht. Deze doelgroep verdient te veel voor de sociale
							huursector en is aangewezen op de geliberaliseerde huursector en
							betaalbare koopvoorraad. Betaalbare woningbouw heeft te maken met de
							betaalmogelijkheden van het huishouden. De provincie hanteert een
							definitie van middeninkomens die ligt tussen de toewijzingsnorm voor
							corporaties in de sociale huursector en anderhalf keer modaal.</Al>
						<Al>Bij de bovengrens voor betaalbare huur wordt uitgegaan van een minimale
							inkomensvereiste van vier keer de huur. Dit is een gangbare norm voor
							verhuurders. Op basis van anderhalf keer modaal kan de maximale
							huurprijs worden berekend.</Al>
						<Al>De bovengrens voor betaalbare koop betreft dat wat maximaal kan worden
							geleend met anderhalf keer modaal inkomen gebaseerd op de
							NIBUD-financieringslastennormen .</Al>
						<Al>In overleg met de regio&#x2019;s hanteert de provincie bij de
							beoordeling van de regionale woningbouwprogramma&#x2019;s de grenzen uit
							de regionale woonvisie die gelden op het moment dat deze beleidsregel
							van kracht wordt. Bij de vaststelling van een nieuwe regionale woonvisie
							gaat de provincie ervan uit dat de regio&#x2019;s de provinciale grenzen
							volgen.</Al>
						<Al>
							<i>Flexwonen</i>
						</Al>
						<Al>De provincie ziet in Flexwonen een oplossing voor het snel beschikbaar
							krijgen van woonruimte voor spoedzoekers, zeker in tijden van
							woningtekort.</Al>
						<Al>Met Flexwonen wordt gedoeld op verschillende soorten tijdelijke
							huisvestingsoplossingen, waarbij men woont op basis van tijdelijke
							huurcontracten. Naast het tijdelijke huurcontract is het tijdelijke
							karakter van tenminste &#233;&#233;n van de volgende aspecten
							kenmerkend:</Al>
						<Al>&#x2022; de woonruimte zelf,</Al>
						<Al>&#x2022; de bewoning (via het gebruik van een tijdelijk huurcontract),
							of</Al>
						<Al>&#x2022; het gebruik van de locatie waarop een woning wordt geplaatst.</Al>
						<Al>Flexwonen biedt een mogelijkheid om snel extra woonruimte aan de
							woningvoorraad toe te voegen door tijdelijke woningen op (tijdelijke)
							locaties of in leegstaand vastgoed te realiseren.</Al>
						<Al>In Zuid-Holland is een enorme druk op de woningmarkt. Flexwonen kan als
							flexibele schil om de bestaande woningvoorraad deze druk verminderen en
							kan fungeren als &#x2018;ventiel&#x2019; voor de druk op een gespannen
							woningmarkt (ook in gebieden waar in de toekomst de woningbehoefte zal
							afnemen).</Al>
						<Al>Flexwonen vergroot het aanbod van woonruimten voor spoedzoekers.
							Flexwonen kan bijdragen aan een snelle verlichting voor de woonvraag.
							Dat is nodig omdat de provincie Zuid-Holland ziet dat de huidige
							woningmarkt te weinig woonruimte voor spoedzoekers biedt. Spoedzoekers
							zijn mensen die met spoed een woonruimte zoeken. Spoedzoekers betreft
							een brede groep mensen, zoals vergunninghouders, (buitenlandse)
							studenten, starters op de woningmarkt, gescheiden mensen, mensen die uit
							hun woning zijn gezet, mensen afkomstig uit een (woonzorg)instelling,
							arbeidsmigranten en mantelzorgers.</Al>
						<Al>De provincie hoopt met Flexwonen ook een aantal minder gewenste
							huisvestingsoplossingen die spoedzoekers nu door gebrek aan
							alternatieven gebruiken, zoals de permanente bewoning van
							recreatieterreinen, te verminderen. Gebouwen voor Flexwonen worden
							beschouwd als stedelijke functie die in beginsel in bestaand stads en
							dorpsgebied moeten worden gerealiseerd.</Al>
						<Al>
							<i>Integrale aanpak adequate huisvesting voor arbeidsmigranten</i>
						</Al>
						<Al>De provincie wil de huisvesting van arbeidsmigranten die hier tijdelijk
							verblijven verbeteren, zowel kwalitatief als kwantitatief. Dit in
							aanvulling op de reguliere huisvestingsvormen.</Al>
						<Al>Dit doen wij door het onderwerp &#x2018;huisvesting
							arbeidsmigranten&#x2019; te agenderen, gemeenten te faciliteren, een
							integrale aanpak te stimuleren, pilots en experimenten uit te voeren,
							kennis te ontwikkelen en te delen met regio&#x2019;s en gemeenten. Wij
							werken hierbij samen met overheden, marktpartijen,
							(belangen)organisaties en de arbeidsmigranten zelf.</Al>
						<Al>Arbeidsmigranten zijn belangrijk voor de Zuid-Hollandse economie. Er is
							dan ook een continue vraag vanuit het bedrijfsleven naar
							arbeidsmigranten in diverse sectoren; van land- en tuinbouwsector, tot
							techniek, tot zorgsector. Om aan deze vraag te voldoen is goede
							tijdelijke huisvesting een steeds belangrijkere voorwaarde voor
							arbeidsmigranten om te kiezen voor een (tijdelijke) baan in Nederland.
							Het aanbod van tijdelijke huisvesting is echter, zowel kwantitatief als
							kwalitatief, nog steeds onvoldoende. Dit legt een onevenredige druk op
							de bestaande woningvoorraad met name in het goedkopere deel daarvan.
							Daarnaast wordt door verkamering van bestaande woonruimtes of door
							concentratie van huisvestingslocaties van arbeidsmigranten soms overlast
							door omwonenden ervaren. Arbeidsmigranten worden geregeld gehuisvest op
							vakantieparken. Dit brengt de recreatieve functie in gevaar en is
							bovendien niet toegestaan. Ook sluiten de huidige werk- en woonplaatsen
							niet goed op elkaar aan waardoor lange verkeersbewegingen noodzakelijk
							zijn en het wegennet onnodig belast wordt.</Al>
						<Al>
							<i>Kwaliteit huisvesting arbeidsmigranten</i>
						</Al>
						<Al>Het is in alle gevallen van groot belang dat de huisvesting van
							arbeidsmigranten voldoende kwaliteit heeft. De normen van de Stichting
							Normering Flexwonen kunnen daarvoor als voorbeeld dienen.</Al>
						<Al>Experimenteerruimte huisvesting arbeidsmigranten</Al>
						<Al>De provincie wil voor maximaal drie pilots experimenteerruimte en
							ondersteuning aanbieden aan gemeenten die veel te maken hebben met de
							huisvesting van arbeidsmigranten. Deze pilots/experimentele projecten
							worden zo snel als mogelijk uitgevoerd. De ervaringen uit deze
							experimentele projecten worden benut bij het verder invullen van
							(ruimtelijk) beleid voor huisvesting arbeidsmigranten. Het doel van de
							experimentele projecten is het versneld zoeken naar voor alle partijen
							acceptabele vormen van verantwoorde en adequate huisvesting. Bij de
							locatiekeuze, omvang en inrichting van een huisvestingslocatie zijn de
							regels voor ruimtelijke kwaliteit uit de Omgevingsverordening altijd van
							toepassing. De gebiedsprofielen Ruimtelijke kwaliteit kunnen een
							hulpmiddel zijn bij het inrichten en de situering van een
							huisvestingslocatie voor arbeidsmigranten.</Al>
						<Al>Op 2 juli 2019 heeft gedeputeerde staten een &#x2018;Programma
							Huisvesting arbeidsmigranten&#x2019; vastgesteld. Zie verder de
							maatregel &#x2018;Uitvoering geven aan het &#x2018;programma huisvesting
							arbeidsmigranten&#x2019;&#x2019;.</Al>
						<Al>
							<i>Optimalisatie van woningbouwplannen</i>
						</Al>
						<Al>Grote woningbouwlocaties kennen een relatief lage woningdichtheid.
							Hierdoor worden te weinig woningen gebouwd, te veel schaarse ruimte
							gebruikt, het openbaar vervoer onvoldoende benut en de druk op het
							wegennet vergroot. Hoge parkeernormen en het aantal parkeerplekken dat
							verplicht moet worden gerealiseerd per te bouwen woning zijn daarop van
							invloed. Het is van belang deze zo goed mogelijk in balans te brengen
							met het lokale mobiliteitsgedrag, zodat woningen niet onnodig duurder
							worden en parkeergarages renderen en niet leegstaan.</Al>
						<Al>De provincie streeft naar optimalisatie van woningbouwplannen, De
							provincie zet daarom in op hogere dichtheden, meer en betaalbare
							woningen, meer variatie in woningtypen en concentratie van woningbouw
							nabij HOV. De provincie stimuleert waar mogelijk lopen, fietsen OV en
							deelmobiliteit, daar waar dit autoritten kan vervangen. Een goed woon-
							en leefklimaat is daarbij belangrijk.</Al>
						<Al>De provincie wil minder parkeerplaatsen in stationsomgevingen en bij
							sociale woningen, door de parkeernormen in overeenstemming te brengen
							met de werkelijke situatie. Woningbouwplannen zijn makkelijker te
							realiseren, als de gemeente uitgaat van werkelijk autobezit en
							werkelijke lokale data over autogebruik (in plaats van de landelijke
							generieke CROW-parkeerrichtlijnen).</Al>
						<Al>Woningbouwlocaties kunnen optimaler en toekomstgerichter worden
							ingericht. Er wordt nu vooral gebouwd voor grotere huishoudens met twee
							auto&#x2019;s, terwijl de groei vooral zit in een- en
							tweepersoonshuishoudens. Die huishoudens hebben vaak maar &#233;&#233;n
							auto. Er zijn veel alternatieven voorhanden voor de tweede auto, zoals
							de elektrische fiets en de deelauto. In gebiedsontwikkelingen kan
							hiermee rekening worden gehouden, door plannen minder
							auto-geori&#235;nteerd in te richten. Hoge dichtheden, gevarieerde
							woningtypen, passende parkeernormen en functiemenging spelen hierbij een
							rol. De woon-werkafstanden worden hierdoor verkleind.</Al>
						<Al>Als lagere parkeernormen worden gehanteerd kan ook in de toekomstige
							situatie parkeerdruk worden voorkomen met parkeerregulering, goede
							voorlichting van de nieuwe bewoners en een beperking van het aantal
							parkeervergunningen per woning (met notarieel vastgelegd kettingbeding).
							Hiermee kunnen ongewenste situaties worden voorkomen en is zowel nu als
							in de toekomst sprake van een evenwichtige ruimtelijke ontwikkeling.</Al>
						<Al>
							<i>Dichtheid woningbouwlocaties</i>
						</Al>
						<Al>Recent ontwikkelde woningbouwlocaties hebben gemiddeld een relatief lage
							woningdichtheid van gemiddeld genomen en afgerond 30 woningen per
							hectare, waarbij de focus vooral ligt op eengezinswoningen en
							appartementen. Een hogere dichtheid en een grotere variatie in
							woningtypen en woonmilieus zijn nodig vanwege de grote woningbouwopgave
							en om de schaarse ruimte en de mobiliteitsvoorzieningen beter te
							benutten. Het gaat daarbij om zowel de kwantitatieve als de kwalitatieve
							woonbehoefte.</Al>
						<Al>Het zorgdragen voor een goed woon- en leefklimaat is blijft onverminderd
							van toepassing. Ook bij een hoge woningdichtheid zal dus gezorgd moeten
							worden voor een aantrekkelijk woon- en leefomgeving, onder meer met
							voldoende groenvoorzieningen in de woonomgeving. Een hogere
							woningdichtheid wil niet zeggen dat ook hoger gebouwd moet worden. De
							woningdichtheid kan ook verhoogd worden door gevarieerder te bouwen en
							niet alleen suburbane woonmilieus te realiseren, maar ook centrum-dorpse
							en centrum-stedelijke woonmilieus. De oude dorps- en stadskernen kennen
							een relatief hoge dichtheid en zijn aantrekkelijke en populaire gebieden
							om te wonen. De structuur past goed bij de menselijke maat.</Al>
						<Al>De provincie wil dat bestemmingsplannen voor woningbouw een zo hoog
							mogelijke woningdichtheid mogelijk maken, passend bij een goed woon- en
							leefklimaat. Dit is daarom ook vastgelegd in de Omgevingsverordening.
							Welke dichtheid kan worden gerealiseerd hangt af van de lokale situatie
							en de lokale omstandigheden. Het gaat om maatwerk en om het toevoegen
							van kwaliteit. De dichtheid kan aansluiten bij de dichtheid van de oude
							kern, het dorp of de stad, waar de woningbouwlocatie bij hoort. Er is
							dus differentiatie mogelijk tussen stedelijk en landelijk gebied.</Al>
						<Al>De provincie verwacht van gemeenten dat zij een goede afweging maken
							over een passende dichtheid van nieuwe woningbouwlocaties en dat zij
							zich voldoende inspannen om een hogere woningdichtheid mogelijk te
							maken. De provincie verwacht tevens van gemeenten dat zij hierover een
							gemotiveerd besluit nemen.</Al>
						<Al>Het is niet de bedoeling dat een hoge dichtheid ten koste gaat van
							ruimtelijke inpassing. Het zorgdragen voor goede ruimtelijke kwaliteit
							en een goede overgang naar het buitengebied is belangrijk. Vandaar dat
							ook de groene randen en andere vormen van ruimtelijke inpassing, niet
							meetellen bij de woningdichtheid.</Al>
						<Al>
							<i>Gevarieerde woningen</i>
						</Al>
						<Al>Op veel woningbouwlocaties worden vooral eengezinswoningen en
							appartementen gebouwd. Dit draagt bij aan ineffici&#235;nt
							ruimtegebruik, een lage woningdichtheid en sluit onvoldoende aan bij de
							huidige en toekomstige vraag naar woningen als gevolg van de
							veranderende samenstelling van huishoudens. De provincie vraagt daarom
							aandacht voor het bouwen van andere typen woningen, zoals dubbele
							bovenhuizen, beneden-bovenwoningen, hofjeswoningen, rug-aan-rug woningen
							en souterrainwoningen.</Al>
						<Al>
							<i>Parkeernorm stationsomgevingen</i>
						</Al>
						<Al>Overheden geven jaarlijks miljarden uit aan de exploitatie van het
							openbaar vervoer, de versterking van het netwerk en het beheer van de
							infrastructuur. Juist in omgevingen waar het gebruik van het openbaar
							vervoer de meeste potentie heeft, bij de opstappunten, is het wenselijk
							de ruimtelijke ontwikkeling daarop te ori&#235;nteren. In de praktijk
							kan de investering in het openbaar vervoer nog beter ondersteund worden
							door de ruimtelijke ontwikkeling. Hoge parkeernormen zorgen voor lagere
							dichtheden, verminderen de haalbaarheid en betaalbaarheid van
							ontwikkelingen en stimuleren het autogebruik.</Al>
						<Al>Voor woningbouw in stationsomgevingen, hanteert de provincie een
							maximale parkeernorm van 0,7 per woning (inclusief bezoekers). Deze norm
							sluit aan bij het werkelijk autobezit in deze gebieden. Deze regel geldt
							niet voor gemeenten die zelf al specifiek parkeerbeleid hebben
							vastgesteld, gebaseerd op eigen data over de lokale situatie en eigen
							overwegingen.</Al>
						<Al>
							<i>Parkeernorm sociale huur</i>
						</Al>
						<Al>Parkeernormen voor sociale huur zijn in veel gevallen structureel te
							hoog vergeleken bij het werkelijk autobezit van de huurders. Het
							gemiddelde autobezit ligt rond de 0,5 per woning. De gehanteerde
							parkeernorm ligt vooral in kleinere gemeenten meestal rond de 1. Een
							hoge parkeernorm voor sociale huur belemmert de haalbaarheid en
							betaalbaarheid van sociale huurprojecten en leidt vaak tot structurele
							leegstand in parkeergarages onder sociale huurcomplexen.</Al>
						<Al>Voor sociale huurwoningen hanteert de provincie een parkeernorm van 0.7
							per woning. Dit is iets ruimer ten opzichte van het werkelijk gemiddelde
							autobezit, waardoor er ruimte blijft voor lokaal maatwerk. Deze regel
							geldt niet voor gemeenten die zelf al specifiek parkeerbeleid hebben
							vastgesteld, gebaseerd op eigen data over de lokale situatie en eigen
							overwegingen.</Al>
						<Al>
							<i>Lokale autobezit data als richtlijn</i>
						</Al>
						<Al>
							De provincie adviseert gemeenten die alleen CROW gebruiken als basis
							voor hun parkeerbeleid of bij onderbouwing van de parkeernorm en dat
							niet baseren op eigen onderzoek en data, voortaan gebruik te maken van
							werkelijke cijfers die beschikbaar zijn op de site van de provincie.
							https://public.tableau.com/profile/staatvanzuidholland#!/vizhome/Ruimte_autobezit_per_gemeente_publiek_nw/Dashboard1?publish=yes</Al>
						<Al>
							<i>Instrumenten</i>
						</Al>
						<Al>Om het provinciaal woonbeleid te realiseren maken (samenwerkende)
							gemeenten in samenspraak met de provincie regionale woonvisies en
							regionale woningbouwprogramma&#x2019;s.</Al>
						<Al>
							<i>Regionale woonvisie</i>
						</Al>
						<Al>Gemeenten stellen periodiek in regionaal verband woonvisies vast, waarin
							de gewenste kwalitatieve en kwantitatieve ontwikkelrichting voor de
							bestaande en gewenste woningvoorraad binnen de regio wordt bepaald.
							Gemeenten en provincie spreken in gezamenlijkheid af welke
							uitgangspunten en randvoorwaarden voor de regionale woonvisie gelden. De
							regionale woonvisie vormt vervolgens het kwalitatieve en kwantitatieve
							kader voor en de onderbouwing van het door de regio op te stellen en
							jaarlijks te actualiseren regionale woningbouwprogramma en de
							beoordeling daarvan door de provincie.</Al>
						<Al>Regionale woonvisies moeten actueel zijn. De regio draagt hiervoor zorg.
							Wanneer hiertoe aanleiding is, kan ook de provincie het initiatief nemen
							tot actualisatie van een regionale woonvisie.</Al>
						<Al>Regionale woonvisies worden gemaakt door samenwerkende gemeenten op het
							gebied van wonen. Hierbij vraagt de provincie te voldoen aan
							onderstaande punten:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_7__content_1__list_1"
							wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1">
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_1">
								<Al>Een beschrijving van de ontwikkeling van de woningbehoefte en de
									woningvoorraad in kwantitatieve en kwalitatieve zin in de regio
									op korte en lange termijn, waarbij de provinciale
									woningbehoefteverkenning als uitgangspunt is genomen;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_2">
								<Al>Een beschrijving van de ontwikkeling van een passend aanbod voor
									de doelgroepen van woningcorporaties. Indien &#233;&#233;n of
									meer gemeenten in de regio een huisvestingsverordening heeft,
									dient de beschrijving van de ontwikkeling van een passend aanbod
									voor de doelgroep aan te sluiten bij de bevindingen van de
									monitor met betrekking tot de woonruimteverdeling. Dus als uit
									de monitor blijkt dat &#233;&#233;n of meer doelgroepen een
									kleinere slaagkans heeft zou het woningbouwprogramma moeten
									voorzien in het type woningen dat de doelgroepen met een
									kleinere slaagkans vragen;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_3">
								<Al>Een beschrijving van de ontwikkeling van een passend aanbod van
									middenhuurwoningen en betaalbare koopwoningen;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_4"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_4">
								<Al>Ten aanzien van Flexwonen;</Al>
								<Lijst type="ongemarkeerd"
									eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1"
									wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1">
									<Li
										eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1__item_1"
										wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1__item_1">
										<Al>te beschrijven in welke mate Flexwonen kan bijdragen aan
											de huisvesting van die verschillende doelgroepen;</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1__item_2"
										wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1__item_2">
										<Al>te beschrijven hoe initiatieven van Flexwonen worden
											bevorderd;</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1__item_3"
										wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_4__list_1__item_3">
										<Al>op te sommen welke Flexwonenprojecten zijn en worden
											gerealiseerd;</Al>
									</Li>
								</Lijst>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_5"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_5">
								<Al>Een beschrijving van de mate waarin het huisvestingsvraagstuk
									voor arbeidsmigranten speelt en de wijze waarop de behoefte aan
									(tijdelijke) huisvesting wordt gerealiseerd;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_6"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_6">
								<Al>Een beschrijving van hoe wordt omgegaan met het uitgangspunt van
									de Ladder voor duurzame verstedelijking om binnenstedelijk te
									bouwen en/of binnen de invloedsfeer van hoogwaardig openbaar
									vervoer (HOV). Voor zover locaties buiten bestaand stads- en
									dorpsgebied (BSD) of buiten de invloedsfeer van HOV nodig zijn,
									worden de ruimtelijke aspecten (waaronder de ontsluiting) van
									die locaties onderbouwd;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_7"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_7">
								<Al>Een omschrijving van de potenties om gebouwen en locaties zowel
									kwalitatief als kwantitatief beter en adequater te benutten door
									ingrijpende woningverbetering, sloop-nieuwbouw,
									herstructurering, Flexwonen, verdichting en transformatie. Dit
									vanuit de wens om te komen tot betere benutting van de gebouwde
									omgeving;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_1__item_8"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_1__item_8">
								<Al>Een onderbouwing van de keuzes en maatregelen voor de
									woonopgaven in relatie tot energietransitie,
									natuurinclusiviteit, klimaatadaptatie, bodemdaling,
									circulariteit en gezonde leefomgeving.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Als de schaarste aan woonruimte zo groot is dat &#233;&#233;n of meer
							gemeenten in de regio voor het bestrijden van onevenwichtige en
							onrechtvaardige effecten van die schaarste een huisvestingsverordening
							gebruikt, bevat de regionale woonvisie tenminste:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_7__content_1__list_2"
							wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_2">
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_2__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_2__item_1">
								<Al>Een definitie van het begrip schaarste aan woonruimten. Deze
									definitie dient aan te sluiten bij de bevindingen van het
									gebruik van de huisvestingsverordening en de monitor woonruimte
									verdeling;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_2__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_2__item_2">
								<Al>Een of meer indicatoren waarmee de schaarste wordt gemeten, en</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_2__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_2__item_3">
								<Al>Een kwantitatief uitbreidingsprogramma om de voorraad goedkope
									woonruimten af te stemmen op de omvang van doelgroepen, gericht
									op een significante afname binnen een benoemde termijn (vier
									jaar) van onevenwichtige en onrechtvaardige effecten van
									schaarste aan goedkope woonruimte. De bevindingen van het
									gebruik van de huisvestingsverordening en de monitor woonruimte
									verdeling leveren informatie op voor dit uitbreidingsprogramma.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Het regionaal samenwerkingsverband dat de woonvisie bij de provincie
							indient, vormt het eerste aanspreekpunt voor de woonvisie en afstemming
							van het woningprogramma binnen de regio. Gemeenten in de regio worden
							geacht hun lokale woonvisies in lijn te brengen met de regionale
							woonvisie.</Al>
						<Al>
							<i>Regionaal woningbouwprogramma</i>
						</Al>
						<Al>In het jaarlijks te actualiseren woningbouwprogramma wordt door een
							regio aangegeven welke plannen de komende periode worden uitgevoerd om
							de gewenste woningvoorraadtoename te realiseren. Een regionale woonvisie
							vormt het kader voor en dient de onderbouwing te geven van het regionale
							woningbouwprogramma. Om te beoordelen of het woningbouwprogramma in
							overeenstemming is met de woonvisie kijkt de provincie naar:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_7__content_1__list_3"
							wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_3">
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_3__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_3__item_1">
								<Al>het aantal voorgenomen te realiseren woningen in relatie tot de
									gewenste woningvoorraadtoename;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_3__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_3__item_2">
								<Al>de beoogde woningdifferentiatie;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_3__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_3__item_3">
								<Al>de ligging van de locaties;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_3__item_4"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_3__item_4">
								<Al>de beoogde te huisvesten doelgroepen;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_3__item_5"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_3__item_5">
								<Al>het al dan niet aanwezig zijn van een huisvestingsverordening
									met als uitgangspunt schaarste aan goedkope woonruimte en of het
									woningbouwprogramma leidt tot een significante afname van de
									onevenwichtige en onrechtvaardige effecten van die schaarse;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_3__item_6"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_3__item_6">
								<Al>de beoogde maatschappelijke meerwaarde voor bijvoorbeeld
									energietransitie, klimaatadaptatie, bodemdaling, bereikbaarheid
									en gezonde leefomgeving</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Bij haar beoordeling van het regionale woningbouwprogramma betrekt de
							provincie de volgende punten:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_7__content_1__list_4"
							wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_4">
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_4__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_4__item_1">
								<Al>De provincie geeft ruimte voor 30 procent overprogrammering in
									het woningbouwprogramma in verband met planuitval.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_4__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_4__item_2">
								<Al>De provincie biedt naast de reguliere programmaruimte onder
									voorwaarden extra programmaruimte voor initiatieven met
									&#x2018;flexwoningen&#x2019;. Dit doet de provincie met het doel
									om te bezien of het bieden van specifieke (programma)ruimte
									hiervoor ook daadwerkelijk gaat leiden tot extra
									&#x2019;flexwoningen&#x2019;.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Deze voorwaarden zijn:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_7__content_1__list_5"
							wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5">
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_5__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5__item_1">
								<Al>Het gaat om nieuwe woningen, te weten (on)zelfstandige woningen
									of &#x2018;woonunits&#x2019;, die voor de duur van minimaal vijf
									jaar tijdelijk (= voor bepaalde duur) verhuurd worden conform de
									wettelijke regels;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_5__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5__item_2">
								<Al>De gemeente heeft de afspraken met de eigenaar of exploitant
									over het voorgaande in een overeenkomst vastgelegd;</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_5__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5__item_3">
								<Al>De woningen moeten binnen 5 jaar opgeleverd worden (vanwege de
									actuele spanning op de woningmarkt);</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_7__content_1__list_5__item_4"
								wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5__item_4">
								<Al>In de huisvestingsverordening moet bij het opleveren van de
									allereerste Flexwoningen opgenomen zijn dat het bepaalde in
									artikel 11.a. en 11.b. van de huisvestingswet 2014 van
									toepassing is</Al>
								<Lijst type="ongemarkeerd"
									eId="div_3__div_7__content_1__list_5__item_4__list_1"
									wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5__item_4__list_1">
									<Li
										eId="div_3__div_7__content_1__list_5__item_4__list_1__item_1"
										wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5__item_4__list_1__item_1">
										<Al>De provincie sluit aan bij de rijksladder voor duurzame
											verstedelijking. Dit maakt dat de transformatie van
											bestaande bebouwing, zoals kantoren, winkels en
											cultuurhistorische waardevolle gebouwen, binnen de
											invloedssfeer van HOV vaak niet ladderplichtig zijn en
											met het oog op de woningbehoefte altijd kan worden
											gestart. Ook als deze transformatie nog niet in
											overeenstemming is met het regionale
											woningbouwprogramma. Bij de jaarlijkse actualisering van
											het regionale woningbouwprogramma moet vervolgens
											rekening worden gehouden met deze
											transformatieprojecten, ook als die daarvoor nog niet in
											overeenstemming waren met het regionale
											woningbouwprogramma.</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_7__content_1__list_5__item_4__list_1__item_2"
										wId="pv28_1067__div_3__div_7__content_1__list_5__item_4__list_1__item_2">
										<Al>Waar het gaat om het omzetten van de functies van
											gronden met niet-woongebouwen naar wonen binnen BSD en
											nabij HOV en deze omzetting cijfermatig niet past binnen
											het regionale woningbouwprogramma, gaat de provincie
											samen met de initiatiefnemende gemeente graag het
											gesprek aan met de regio om deze ontwikkeling in het
											regionale woningbouwprogramma op te nemen.</Al>
									</Li>
								</Lijst>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Om een totaalbeeld van de stand van zaken van het regionale
							woningbouwprogramma mogelijk te maken, vraagt de provincie dit jaarlijks
							te actualiseren. Regionaal onderzoek naar de mogelijkheden voor de
							ontwikkeling van de woningvoorraad kan deel uitmaken van de
							voorbereiding tot actualisatie van de regionale woonvisie.</Al>
						<Al>De plannen voor &#x2018;Flexwoningen&#x2019; moeten in het regionale
							woningbouwprogramma dat bij de regionale woonvisie behoort, opgenomen
							worden (inclusief markering als &#x2018;Flexwoning&#x201d;), waarbij in
							een aanvullende projectbeschrijving ingegaan wordt op de wijze waarop
							aan bovenstaande voorwaarden is of wordt voldaan. Zodoende kan het
							aantal Flexwoningen dat voldoet aan de voorwaarden los worden gezien van
							de andere woningen in het woningbouwprogramma.</Al>
						<Al>Bij het ontbreken van een door GS aanvaarde regionale woonvisie
							beoordeelt de provincie per plan of de behoefte voldoende is onderbouwd
							met toepassing van de Ladder voor duurzame verstedelijking en ons
							omgevingsbeleid. Wanneer er geen sprake is van een door de provincie
							(volledig) aanvaarde regionale woonvisie en/of geaccepteerd
							woningbouwprogramma hebben Gedeputeerde Staten de mogelijkheid om zelf
							een woonvisie en/of een woningbouwprogramma op te stellen en vast te
							stellen voor die regio.</Al>
						<Al>De provincie heeft met een aantal gemeenten en regio&#x2019;s
							bestuurlijke afspraken gemaakt over locatie, kwantiteit, kwaliteit en
							tempo van woningbouw. Dit neemt niet weg dat locaties waarvoor
							bestuurlijke afspraken met de provincie zijn gemaakt op het gebied van
							wonen moeten voldoen aan het provinciale omgevingsbeleid. Gewijzigde
							omstandigheden kunnen voor alle partijen aanleiding geven voor
							heroverweging. Een overzicht van deze afspraken is opgenomen in het
							omgevingsprogramma.</Al>
						<Al>
							<i>Woningbehoefteverkenning Zuid-Holland</i>
						</Al>
						<Al>Voor wonen is voor de provincie de meest actuele
							Woningbehoefteverkenning Zuid-Holland uitgangspunt voor gesprek over de
							kwalitatieve en kwantitatieve behoefte. Dit onderzoek wordt periodiek
							geactualiseerd en bestaat uit enerzijds een raming van de gewenste
							woningvoorraadtoename en anderzijds een verkenning van de gewenste
							woningdifferentiatie van die woningvoorraadtoename op basis van
							toekomstvoorspellingen.</Al>
						<Al>
							<i>Monitoring</i>
						</Al>
						<Al>Om de realisatie van onze en gezamenlijke beleidsdoelstellingen te
							kunnen volgen, is inzicht nodig in de ontwikkeling van de bestaande en
							toekomstige woningvoorraad en de onderwerpen die daar verband mee
							houden. Provincie en regio zijn beide gebaat bij een actueel
							woningbouwprogramma en een woningvoorraad die voldoen aan de
							(kwantitatieve en kwalitatieve) vraag en passen bij de doelstellingen
							van de regionale en provinciale visies. De provincie geeft met de
							Woonbarometer periodiek inzicht in de kwantitatieve en kwalitatieve
							ontwikkeling van de woningvoorraad. Waar de Woningbehoefteverkenning
							Zuid-Holland ook vooruitkijkt, kijkt de Woonbarometer vooral terug. Voor
							de monitoring gaat de provincie regelmatig in overleg met de regio's
							over welke informatie en indicatoren relevant zijn en wie hiertoe
							gegevens kan leveren. Monitoring kan dan eventueel gezamenlijk worden
							opgepakt.</Al>
						<Al>Monitoring wordt gebruikt voor de context en duiding ofwel voor het
							bijsturen van beleid.</Al>
						<Al>
							<i>Toezichthouden</i>
						</Al>
						<Al>De provincie is toezichthouder op uitvoering van de gemeentelijke taken
							op basis van de huisvestingswet. Daarbij gaat het om toezicht op de
							wettelijke taak van gemeenten om vergunninghouders te huisvesten en om
							toezicht op de toepassing van de Huisvestingswet in het geval dat
							gemeenten een huisvestingsverordening vaststellen.</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_8" wId="pv28_1067__div_3__div_8">
				<Kop>
					<Nummer>6.2</Nummer>
					<Opschrift>Vitaliteit en kwaliteit in de leefomgeving</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_8__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>6.2.1 Ruimtelijke kwaliteit</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de Provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie stuurt op behoud en versterking van de ruimtelijke
							kwaliteit, als onderdeel van de kwaliteit van de leefomgeving.
							Ruimtelijke kwaliteit is het evenwicht en samenspel van toekomstwaarde,
							gebruikswaarde en belevingswaarde. Ruimtelijke ontwikkelingen moeten
							niet alleen functioneel zijn, maar ook duurzaam houdbaar (of bewust
							tijdelijk) en in hun uiterlijke verschijning op een positieve manier
							bijdragen aan de kwaliteit van de omgeving. Ruimtelijke kwaliteit begint
							met het kiezen van de juiste plek voor nieuwe ontwikkelingen.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding:</strong>
						</Al>
						<Al>Ruimtelijke kwaliteit is het fysieke resultaat van menselijk handelen,
							natuurlijke processen en de wisselwerking daartussen. De
							gebiedsidentiteit is de basis voor nieuwe ontwikkelingen. Deze
							identiteit is ontstaan door eeuwenlange ingrepen in de ruimte. . Daarbij
							is een aantal lagen te onderscheiden. De bodem, de ondergrond gaat over
							de grondslag van de provincie en de natuurlijke (landschapsvormende)
							processen. Daarop ligt de laag van de cultuur- en natuurlandschappen. In
							deze laag vind je het zichtbare landschap en (grondgebonden) nut. Deze
							laag is gevormd door eeuwenlang (vaak agrarisch) gebruik door de mens.
							De derde laag die onderscheiden wordt is de laag van stedelijke
							occupatie, bestaand uit steden, dorpen en hun onderlinge netwerken. Tot
							slot gaat de laag van de beleving over identiteit, met als belangrijke
							dragers cultuurhistorie en (recreatieve) beleving.</Al>
						<Al>Ruimtelijke kwaliteit speelt een rol bij vrijwel alle
							ontwikkelingsgerichte ambities, beleidskeuzes, opgaves en programma's
							van de provincie. De ruimte in Zuid-Holland is beperkt en het aantal
							nieuwe ontwikkelingen met een ruimteclaim is groot. Om een
							aantrekkelijke leefomgeving te cre&#235;ren is het van belang zorgvuldig
							om te gaan met de ruimte. Het behouden en/of versterken van de
							ruimtelijke kwaliteit is een doelstelling bij elke ruimtelijke
							ontwikkeling, op elk schaalniveau: van provinciaal tot lokaal. Op het
							hoogste schaalniveau spreek je dan van de juiste ontwikkeling op de
							juiste plek. Om te bepalen of een ruimtelijke ontwikkeling passend is,
							is vooral de ruimtelijke impact van belang in combinatie met de
							draagkracht van het landschap.</Al>
						<Al>Op de grenzen tussen verschillende landschappen liggen extra kansen voor
							het versterken van de ruimtelijke kwaliteit. Voorbeelden hiervan zijn
							stads- en dorpsranden, dijken en linten. Hier zijn de verschillen tussen
							de landschappen nadrukkelijk zichtbaar en voelbaar. Deze plekken
							verdienen extra aandacht bij nieuwe ontwikkelingen (relatie met de
							beleidskeuze landschap).</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang:</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie draagt zorg voor een goede kwaliteit van de leefomgeving.
							Een goede ruimtelijke kwaliteit en het sturen op &#x2018;de juiste
							ontwikkeling op de juiste plek&#x2019; zijn daar belangrijke onderdelen
							van. Een goede ruimtelijke kwaliteit bereik je door de schalen heen. De
							haven van Rotterdam bijvoorbeeld is belangrijk op internationaal
							schaalniveau als knooppunt, maar is ook lokaal bepalend voor de
							beleving, het gebruik en de toekomst van de plek. De provincie heeft
							hierin een regierol op regionaal schaalniveau. De provincie is in staat
							om verschillende opgaven in een gebied te signaleren en kansen voor
							combinaties te zien. Daarmee kan de provincie breder kijken dan de
							opgave zelf. Soms is het niet mogelijk om alle functies in een gebied te
							combineren, dan moeten keuzes gemaakt worden. In combinatie met de zorg
							voor het behouden en versterken van landschappelijke gebiedsidentiteit
							vormt dit de basis voor een goede ruimtelijke kwaliteit.</Al>
						<Al>De provincie heeft richtpunten opgesteld voor ruimtelijke ontwikkelingen
							die het bovenlokale, algemene belang borgen. Dit kan te maken hebben met
							het type ontwikkeling, de schaal, maar ook met de gebiedsidentiteit van
							de gekozen plek. Een ontwikkeling die past bij de schaal en aard van een
							gebied heeft in beginsel weinig ruimtelijke impact op gebiedskwaliteiten
							en vraagt daarom weinig tot geen provinciale betrokkenheid. Hoe meer een
							ontwikkeling afwijkt van de aard en schaal van een gebied, des te groter
							is de ruimtelijke impact en des te eerder raken ze provinciale doelen of
							belangen. Dit geldt eveneens naarmate de waarde van een gebied
							bijzonderder of kwetsbaarder is.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting:</strong>
						</Al>
						<Al>Bij ruimtelijke ontwikkelingen moet rekening gehouden worden met de
							gebruikswaarde, de toekomstwaarde en de belevingswaarde van een gebied.
							Het gaat daarbij onder andere om gebiedskenmerken zoals de aard en
							schaal, om duurzaam gebruik van de ondergrond, de versterking van de
							ruimtelijke opbouw en de inpassing in de wijdere omgeving. Waar binnen
							de provincie het beste bepaalde ontwikkelingen plaats kunnen vinden,
							&#x2018;de juiste ontwikkeling op de juiste plek&#x2019;, is onderdeel
							van een integrale belangenafweging en bijvoorbeeld terug te vinden in de
							ruimtelijke hoofdstructuur.</Al>
						<Al>Hoe ruimtelijke ontwikkelingen een bijdrage kunnen leveren aan het
							behouden en versterken van ruimtelijke kwaliteit is een ontwerpopgave.
							Om hier richting aan te heeft de provincie richtpunten voor ruimtelijke
							ontwikkelingen opgesteld. De provincie zet de richtpunten in bij de
							planbeoordeling. Om te kunnen bepalen of een ontwikkeling past bij de
							gebiedskwaliteit, onderscheidt de provincie de kwaliteit van gebieden en
							worden bijzondere waarden beschermd.</Al>
						<Al>Ruimtelijke ontwikkelingen worden beoordeeld op hun impact op de
							omgeving. Vooral bij ontwikkelingen met een grote impact is het
							belangrijk ook een beeld te krijgen van hoe de ontwikkeling eruit komt
							te zien, daarom vraagt de provincie in dat geval een motivering, waaruit
							blijkt dat de ruimtelijke kwaliteit ten minste gelijk blijft.</Al>
						<Al>De richtpunten voor ruimtelijke ontwikkelingen zijn ondergebracht bij de
							betreffende beleidskeuzes. Omdat een groot deel van de richtpunten gaan
							over kwaliteiten van de bepaalde landschappen is een groot deel van de
							richtpunten te vinden in de beleidskeuze landschap. De gebiedsgerichte
							uitwerking is nog in ontwikkeling. De gebiedsprofielen ruimtelijke
							kwaliteit vormen de basis voor deze uitwerking in een later stadium.</Al>
						<Al>De provincie heeft, samen met betrokken partijen, zestien
							gebiedsprofielen ruimtelijke kwaliteit opgesteld voor het landelijk deel
							van de provincie. Het betreft een gebiedsgerichte uitwerking van de
							gebiedsidentiteit en richtpunten voor ruimtelijke ontwikkelingen. Een
							gebiedsprofiel beschrijft en visualiseert kenmerkende ruimtelijke
							elementen die van bovenregionaal belang zijn. Voorbeelden van
							kenmerkende ruimtelijke elementen zijn: de verkavelings- en
							waterstructuur, linten, laanbeplantingen, herkenbare dijken en openheid.
							De gebiedsprofielen geven invulling aan de gebiedsidentiteit met een
							overzicht van de landschappelijke waarden, waarmee bij ruimtelijke
							ingrepen rekening moet worden gehouden. De gebiedsprofielen bieden
							handvatten om te bepalen hoe groot de impact op de omgeving is en worden
							betrokken bij de planbeoordeling.</Al>
						<Al>Ruimtelijke kwaliteit is vanuit het perspectief van de provincie sterk
							verbonden met het landschap. De provincie zet in op het versterken en
							benutten van de verschillen tussen de vier groepen landschappen:
							kustlandschappen, veen(weide) landschappen, deltarivierenlandschappen en
							stedelijke landschappen. De beleidskeuze landschap is opgezet vanuit
							deze vier landschapsgroepen waarbinnen meerdere landschapstypen worden
							uitgelegd met de bijbehorende richtpunten er in opgenomen.</Al>
						<Al>Handvatten voor passende ruimtelijke ontwikkeling</Al>
						<Al>Om te kunnen bepalen of een ruimtelijke ontwikkeling passend is, is
							vooral de ruimtelijke impact van belang. Daarbij hanteert de provincie
							met het oog op de wisselwerking tussen gebiedskwaliteiten en
							ontwikkelingen de volgende uitgangspunten:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_8__content_1__list_1"
							wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_1">
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_1__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_1__item_1">
								<Al>De aard en schaal van een gebied bepalen of een ontwikkeling in
									meer of mindere mate passend is. In een agrarisch gebied passen
									stedelijke functies als woonwijken of bedrijventerreinen niet
									bij de aard en zijn daarmee gebiedsvreemd. De schaal van een
									gebied (&#x2018;korrelgrootte&#x2019;) bepaalt of een
									ontwikkeling al dan niet past bij die schaal. Het
									&#x2018;laadvermogen&#x2019; van een coulisselandschap is immers
									anders dan dat van een open veenweidepolder.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_1__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_1__item_2">
								<Al>Een ontwikkeling die past bij de schaal en aard van een gebied
									heeft in beginsel weinig ruimtelijke impact op
									gebiedskwaliteiten en vraagt daarom weinig tot geen provinciale
									betrokkenheid.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_1__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_1__item_3">
								<Al>Hoe meer een ontwikkeling afwijkt van de aard en schaal van een
									gebied, des te groter is in beginsel de ruimtelijke impact van
									nieuwe ontwikkelingen en des te eerder raken ze provinciale
									doelen of belangen.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_1__item_4"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_1__item_4">
								<Al>Dit geldt eveneens naarmate de kwaliteit van een gebied
									bijzonderder of kwetsbaarder is. De gebiedsprofielen ruimtelijke
									kwaliteit bieden handvatten om te bepalen hoe groot de
									ruimtelijke impact in specifieke gevallen is.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_1__item_5"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_1__item_5">
								<Al>In dit licht wordt onderscheid gemaakt in drie soorten
									ontwikkeling: inpassing, aanpassing en transformatie. Bij
									inpassen gaat het om een ontwikkeling die sterk aansluit bij de
									bestaande identiteit en structuur van het landschap, dorp of
									stad. De impact op het gebied is klein. Een aanpassing betreft
									een wijziging in de structuur van een gebied die aansluit bij de
									huidige gebiedsidentiteit. De impact op het gebied is groter.
									Bij transformatie gaat het om een verandering van een gebied van
									dusdanige aard en omvang dat een nieuwe gebiedsidentiteit
									ontstaat. De impact van dit type ontwikkeling op een gebied is
									enorm. Bij transformatie is het dan ook belangrijk om goed vorm
									te geven aan de ontwikkeling van een nieuwe ruimtelijke
									kwaliteit, met vaak ook een nieuwe identiteit.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>Naast de gebiedsprofielen heeft de provincie ook handreikingen
							ruimtelijke kwaliteit die handvatten bieden om de ruimtelijke kwaliteit
							te versterken:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_8__content_1__list_2"
							wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_2">
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_2__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_2__item_1">
								<Al>Werkboek ruimtelijke kwaliteit met een stappenplan</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_2__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_2__item_2">
								<Al>Handreiking ruimtelijke kwaliteit zonne-energie Zuid-Holland</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_2__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_2__item_3">
								<Al>Ruimtelijk perspectief dijken</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_2__item_4"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_2__item_4">
								<Al>Handleiding opstellen beeldkwaliteitsparagraaf.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_8__content_1__list_2__item_5"
								wId="pv28_1067__div_3__div_8__content_1__list_2__item_5">
								<Al>Handleiding infrastructuur</Al>
							</Li>
						</Lijst>
						<Al>De provincie heeft een onafhankelijk provinciaal adviseur ruimtelijke
							kwaliteit (PARK) die gevraagd en ongevraagd advies uitbrengt over het
							behouden en versterken van ruimtelijke kwaliteit in Zuid-Holland.</Al>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
			<Divisie eId="div_3__div_9" wId="pv28_1067__div_3__div_9">
				<Kop>
					<Nummer>7.1</Nummer>
					<Opschrift>Bevorderen verbetering milieukwaliteit en gezondheid</Opschrift>
				</Kop>
				<Divisietekst eId="div_3__div_9__content_1" wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1">
					<Kop>
						<Opschrift>7.1(.2) Geluidhinder</Opschrift>
					</Kop>
					<Inhoud>
						<Al>
							<strong>Wat wil de provincie bereiken?</strong>
						</Al>
						<Al>De belangrijkste provinciale verantwoordelijkheden voor geluidhinder
							concentreren zich op de provinciale infrastructuur, provinciale
							inrichtingen, regionale luchthavens en stiltegebieden. De inzet is
							gericht op het voorkomen en verminderen van geluidhinder door weg-(en
							rail) verkeer, luchtvaart en industrie (zonering en vergunningverlening)
							en het aanwijzen en beschermen van stiltegebieden. Maatschappelijk
							gewenste ontwikkelingen (op het gebied van bijvoorbeeld economie,
							verkeer en vervoer) moeten kunnen plaatsvinden terwijl tegelijkertijd de
							burger wordt beschermd tegen geluidhinder. Daarbij is het streven om de
							wettelijke geluidtaken, naast vergunningverlening Wet algemene
							bepalingen omgevingsrecht (WABO), te integreren in de provinciale
							kerntaken ruimte, economie en bereikbaarheid.</Al>
						<Al>De provincie wil als bevoegd gezag voor kleine en recreatieve
							luchthavens milieurandvoorwaarden scheppen waarbinnen kan worden voldaan
							aan de maatschappelijke behoefte aan luchtvaart.</Al>
						<Al>De werkwijze bij de vergunningverlening, toezicht en handhaving is
							uitgewerkt in de Nota vergunningverlening, toezicht en handhaving.</Al>
						<Al>Specifiek voor nestgeluid van afgemeerde schepen reguleert de provincie
							dat dit wordt meegenomen bij nieuwe ontwikkelingen.</Al>
						<Al>
							<strong>Aanleiding</strong>
						</Al>
						<Al>Op basis van wettelijke taken om geluidhinder en nadelige
							gezondheidseffecten zoveel mogelijk te voorkomen. Vermindering van
							geluidbelasting geeft veel gezondheidswinst en vergroot de mogelijkheden
							voor economische en ruimtelijke ontwikkeling.</Al>
						<Al>
							<strong>Provinciaal Belang</strong>
						</Al>
						<Al>Deze taken komen voort uit bestaande wet- en regelgeving waarvan de
							belangrijkste de Wet milieubeheer, de Wet algemene bepalingen
							omgevingsrecht, de Wet geluidhinder, de Wet luchtvaart en de Crisis- en
							herstelwet zijn. Als provincie willen we invloed uitoefenen op in
							ontwikkeling zijnde wetgeving, ten gunste van ruimtelijke
							ontwikkelingsmogelijkheden. Vanuit de Wet geluidhinder is de provincie
							verplicht tot het maken van een geluidbelastingkaart voor de provinciale
							wegen, het opstellen van een actieplan geluid voor provinciale wegen en
							het aanwijzen van stiltegebieden.</Al>
						<Al>
							<strong>Toelichting</strong>
						</Al>
						<Al>De provincie richt zich op de volgende taken:</Al>
						<Lijst type="ongemarkeerd" eId="div_3__div_9__content_1__list_1"
							wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1">
							<Li eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1"
								wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1">
								<Al>Wegen</Al>
								<Lijst type="ongemarkeerd"
									eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1"
									wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1">
									<Li
										eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_1"
										wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_1">
										<Al>Aanpak geluidhinder langs provinciale wegen via het
											Actieplan geluid, waarbij de provincie zich inzet om
											binnen de beschikbare middelen het aantal
											geluidgehinderden zoveel mogelijk terug te dringen.
											(wettelijke taak);</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_2"
										wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_2">
										<Al>Besluiten hogere grenswaarden bij provinciale- en
											rijksinfrastructuur (wettelijke taak);</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_3"
										wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_3">
										<Al>Maken en monitoren en geluidbelastingkaarten (wettelijke
											taak);</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_4"
										wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_4">
										<Al>Verbetering van de geluidwetgeving via Samen Werken in
											de Uitvoering van Nieuw Geluidbeleid). (SWUNG 2)
											(provinciale inzet);</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_5"
										wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_5">
										<Al>Kwaliteit van de besluitvorming voor geluidhinder
											verbeteren (provinciaal beleid);</Al>
									</Li>
									<Li
										eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_6"
										wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_1__list_1__item_6">
										<Al>Inzet ISV gelden op te saneren woningen (wettelijke
											taak). (in OW onder de naam Ssv) </Al>
									</Li>
								</Lijst>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_2"
								wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_2">
								<Al>Luchtvaart<br />Verlenen van luchthavenbesluiten en
									luchthavenregelingen en ontheffingen (wettelijke taak) waarbij
									als provinciaal doel (Beleidsplan Regionale Luchtvaart
									2008-2020) gesteld is dat de kwaliteit van de leefomgeving zoals
									veiligheid en milieu niet mag verslechteren door de regionale
									luchtvaart ten opzichte van de situatie in 2008.</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_3"
								wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_3">
								<Al>Industrie<br />De vergunningverlening wordt uitgevoerd door de
									regionale omgevingsdiensten op basis van de Nota vergunningen,
									toezicht en handhaving 2018-2021. Verder is de provinciale inzet
									gericht opverbetering van de geluidwetgeving (SWUNG 2 en het
									optimaliseren van effici&#235;nt ruimtegebruik op
									industrieterreinen gekoppeld aan geluidruimteverdeling
									(provinciaal beleid).</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_4"
								wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_4">
								<Al>Cumulatie: optelsom van geluidbronnen<br />De provincie is
									verplicht bij diverse besluitvorming rekening te houden met
									cumulatie van geluid (reconstructie of aanleg wegen,
									inpassingsplannen) (wettelijke taak).</Al>
							</Li>
							<Li eId="div_3__div_9__content_1__list_1__item_5"
								wId="pv28_1067__div_3__div_9__content_1__list_1__item_5">
								<Al>Stiltegebieden<br />Aanwijzen en beschermen van stiltegebieden
									(wettelijke taak). De stiltegebieden zijn aangewezen in de
									Omgevingsverordening.</Al>
							</Li>
						</Lijst>
					</Inhoud>
				</Divisietekst>
			</Divisie>
		</Divisie>
		<!-- Ruimtelijke ontwikkeling -->
		<Divisietekst eId="content_3" wId="pv28_1067__content_3">
			<Kop>
				<Opschrift>6. Ruimtelijke ontwikkeling en ruimtelijke kwaliteit</Opschrift>
			</Kop>
			<Inhoud>
				<Al>Ruimtelijke ontwikkeling en ruimtelijke kwaliteit hebben sterk met elkaar te
					maken, terwijl het wel twee verschillende begrippen zijn met een eigen
					grondslag, doel en opgaven. In dit hoofdstuk worden in samenhang van beiden de
					provinciale belangen en rollen benoemd.</Al>
				<Al>
					<strong>Ruimtelijke ontwikkeling</strong>
				</Al>
				<Al>De provincie heeft, samen met andere overheden, een zorgtaak voor de kwaliteit
					van de leefomgeving. Daartoe behoort ook het sturen op ruimtelijke
					ontwikkelingen: &#x2018;de juiste ontwikkeling op de juiste plek&#x2019;. De
					provincie stuurt daarop vanuit haar provinciale belangen en heeft daarnaast een
					regisserende verantwoordelijkheid op het bovenlokale en gemeentelijke niveau. In
					de Omgevingswet is hiervoor &#x2018;de gebiedsgerichte co&#246;rdinatie van de
					uitvoering van taken en bevoegdheden door gemeenten en waterschappen&#x2019;
					opgenomen als provinciale taak. De provincie stuurt op regionaal niveau op
					&#x2018;de juiste ontwikkeling op de juiste plek&#x2019; waar dat een
					bovenlokaal belang of effect heeft. Daarbij betrekken we tijdig onze partners en
					willen wij op tijd betrokken worden, want dat leidt tot beter beleid en betere
					plannen. Gemeenten zijn verantwoordelijk voor een evenwichtige toedeling van
					functies aan locaties op lokaal niveau. Ruimtelijke ontwikkelingen op regionaal
					en lokaal schaalniveau hebben natuurlijk wel effect op elkaar.</Al>
				<Al>
					<strong>Gebiedsgerichte uitwerking van opgaves </strong>
				</Al>
				<Al>Provinciale sturing op &#x2018;de juiste ontwikkeling op de juiste plek&#x2019;
					begint met de vraag of de provincie in de maatschappelijke opgave een
					ruimtevraag ziet met een bovenlokaal belang of effect. De provinciale opgaven en
					belangen staan beschreven in de ambities en beleidskeuzes van deze
					Omgevingsvisie. Beleidskeuzes geven veelal thematisch weer welke opgaven er in
					Zuid&#x2010;Holland spelen en welke richting de provincie daarmee op wil. Deze
					opgaven komen samen in gebieden en be&#239;nvloeden de ontwikkeling van een
					gebied. Het is daarom belangrijk om bij de uitwerking van opgaven rekening te
					houden met de bestaande functies en kwaliteiten in een gebied, de zogeheten
					&#x2018;gebiedsidentiteit&#x2019;. Daarbij geldt dat nieuwe ontwikkelingen in
					een gebied de ruimtelijke kwaliteit moeten versterken of tenminste behouden. Een
					integrale gebiedsgerichte benadering past daarbij. Mede op basis daarvan geeft
					de provincie richting en ruimte aan een optimale wisselwerking tussen
					ruimtelijke ontwikkelingen en de kwaliteit van de leefomgeving. De provincie
					stuurt per gebied verschillend op ruimtelijke ontwikkelingen. Dit doet recht aan
					de eigen identiteit, met elk gebied een kenmerkend landschap en een eigen
					positie in de ruimtelijke hoofdstructuur en daardoor een eigen mix aan opgaven
					die er spelen.</Al>
				<Al>
					<strong>Juiste ontwikkeling op de juiste plek </strong>
				</Al>
				<Al>De provincie vindt het belangrijk dat ontwikkelingen op de juiste plek landen.
					Om te bepalen waar we ruimte zien voor bepaalde ontwikkelingen hebben we beleid.
					De hoofdlijnen hiervoor zijn te vinden in hoofdstuk 8 van de Omgevingsvisie.
					Hierin staan:</Al>
				<Lijst type="ongemarkeerd" eId="content_3__list_1"
					wId="pv28_1067__content_3__list_1">
					<Li eId="content_3__list_1__item_1" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_1">
						<Al>het dagelijks stedelijk systeem, dat bestaat uit de stedelijke
							agglomeratie en de daarmee, via HOV, verbonden regiokernen.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_1__item_2" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_2">
						<Al>de hoogstedelijke zone tussen Leiden en Dordrecht</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_1__item_3" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_3">
						<Al>het logistiek&#x2010;industri&#235;le systeem van mainport en greenports
							langs vaarwegen en zware infrastructuur.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_1__item_4" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_4">
						<Al>de samenhang van grote landschappelijke eenheden met de stedelijke
							agglomeratie.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_1__item_5" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_5">
						<Al>de groene ruimte en de groenblauwe structuur.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_1__item_6" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_6">
						<Al>het bodem&#x2010; en watersysteem.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_1__item_7" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_7">
						<Al>energie.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_1__item_8" wId="pv28_1067__content_3__list_1__item_8">
						<Al>aanvullend hierop toont de ruimtelijke hoofdstructuur van de ondergrond
							indicatief de ruimtelijke situatie van de ondergrond</Al>
					</Li>
				</Lijst>
				<Al>Daarbij is leidend dat de provincie Zuid&#x2010;Holland een aantrekkelijke
					provincie is om te wonen en te werken en dat onze leefomgeving gezond en veilig
					is. De ruimte is beperkt. Zuinig, duurzaam en effici&#235;nt ruimtegebruik is
					daarom het uitgangspunt. Dit kan door hetgeen al bestaat beter te benutten,
					bijvoorbeeld door gebouwen te hergebruiken, de kwaliteit van het bestaande
					bebouwde gebied te verbeteren en bestaande infrastructuur optimaal te gebruiken.
					We streven naar slim en meervoudig ruimtegebruik, door het combineren en mengen
					van functies. Ontwikkelingen moeten duurzaam zijn. De gevolgen voor de omgeving
					en de toekomst mogen niet afgewenteld worden. Naast deze algemene uitgangspunten
					heeft de provincie ook beleid geformuleerd voor specifieke ontwikkelingen en
					functies:</Al>
				<Lijst type="ongemarkeerd" eId="content_3__list_2"
					wId="pv28_1067__content_3__list_2">
					<Li eId="content_3__list_2__item_1" wId="pv28_1067__content_3__list_2__item_1">
						<Al>Voor stedelijke ontwikkelingen maakt de provincie gebruik van de
							&#x2018;ladder voor duurzame verstedelijking&#x2019;. Voor wonen,
							bedrijventerreinen, kantoren en detailhandel heeft de provincie daarop
							toegesneden beleid geformuleerd. Grote nieuwe stedelijke ontwikkelingen
							buiten bestaand stads&#x2010; en dorpsgebied wijst de provincie aan op
							de 3 hectare kaart. Voor kantoren en detailhandel is locatiebeleid van
							toepassing.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_2__item_2" wId="pv28_1067__content_3__list_2__item_2">
						<Al>Voor de Greenports en andere agrarische activiteiten heeft de provincie
							gebieden aangewezen, met name voor glastuinbouw, bollenteelt en
							boom&#x2010; en sierteelt.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_2__item_3" wId="pv28_1067__content_3__list_2__item_3">
						<Al>Ontwikkelingen houden rekening met behoud en waar mogelijk
							kwaliteitsverbetering van ons cultureel erfgoed, waaronder
							archeologische waarden, molenbiotopen, landgoed&#x2010; en
							kasteelbiotopen en het Werelderfgoed.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_2__item_4" wId="pv28_1067__content_3__list_2__item_4">
						<Al>Veiligheid en gezondheid zijn aanleiding voor beleid met betrekking tot
							regionale waterkeringen, buitendijkse gebieden, de geluidzone rondom
							Schiphol en externe veiligheid.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_2__item_5" wId="pv28_1067__content_3__list_2__item_5">
						<Al>Voor energie heeft de provincie beleid geformuleerd met ruimtelijke
							consequenties, onder meer met betrekking tot zonnevelden en
							windturbines.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_2__item_6" wId="pv28_1067__content_3__list_2__item_6">
						<Al>De vrijwaring van de provinciale vaarwegen en het recreatietoervaartnet
							heeft eveneens ruimtelijke consequenties.</Al>
					</Li>
					<Li eId="content_3__list_2__item_7" wId="pv28_1067__content_3__list_2__item_7">
						<Al>Ook stiltegebieden, grondwaterbeschermingsgebieden, bodemgevoelige
							locaties en dergelijke bepalen mede of ontwikkelingen op een plek
							mogelijk zijn.</Al>
					</Li>
				</Lijst>
				<Al>
					<strong>Behouden en versterken van de ruimtelijke kwaliteit in een gebied
						Ruimtelijke kwaliteit speelt op elk schaalniveau van provinciaal tot lokaal. </strong>
				</Al>
				<Al>Op het hoogste schaalniveau spreek je van de juiste ontwikkeling op de juiste
					plek; daar waar de ontwikkeling aansluit bij de regionale gebiedsidentiteit en
					als vanzelfsprekend ingepast kan worden en toekomstige kwaliteiten genereert.</Al>
				<Al>Wanneer ruimtelijke ontwikkelingen plaatsvinden op de juiste plek, zijn ze
					mogelijk onder voorwaarde dat de ruimtelijke kwaliteit behouden blijft of
					versterkt wordt. Ruimtelijke kwaliteit is de optelsom van toekomstwaarden,
					gebruikswaarden en belevingswaarden. Ruimtelijke ontwikkelingen moeten niet
					alleen functioneel zijn, maar ook toekomstvast (duurzaam houdbaar of bewust
					tijdelijk) en aantrekkelijk. Ruimtelijke kwaliteit omvat niet alleen de waarden
					die objecten en gebieden hebben, maar ook de potentie om waarden tot
					ontwikkeling te brengen. Het zijn waarden die te maken hebben met eigenheid,
					identiteit, herkenbaarheid, leefbaarheid, bruikbaarheid en continu&#239;teit.</Al>
				<Al>Om te bepalen of een ruimtelijke ontwikkeling passend is, is vooral de
					ruimtelijke impact van belang in relatie tot de gebiedsidentiteit.
					Gebiedsidentiteit is de aard of karakteristiek van een gebied dat is ontstaan in
					de loop der jaren. In die tijd zijn gemeenschappelijke kernwaarden in het gebied
					ontstaan die gekoppeld zijn aan gebruik en de verschijningsvorm. De
					gebiedsidentiteit van een plek is verbonden met de mensen die er wonen, werken
					en er zich thuis voelen.</Al>
				<Al>Uitgangspunt is dat nieuwe ruimtelijke ontwikkelingen verbonden worden met
					bestaande gebiedskenmerken. In de beleidskeuze Ruimtelijke Kwaliteit, de
					beleidskeuze Landschap en de verordening artikel Ruimtelijke kwaliteit wordt
					hier verder op ingegaan.</Al>
				<Al>
					<strong>Gebiedsgerichte benadering </strong>
				</Al>
				<Al>De provincie vindt het belangrijk om elke opgave breder te bekijken en kansen op
					andere vlakken mee te nemen. &#x2018;Het combineren van functies gaat voor
					enkelvoudige functies&#x2019;. Zo gaat het niet alleen om woningbouw maar om
					verstedelijking. En niet om infrastructuur maar om mobiliteit. Dat vraagt om een
					gebiedsgerichte aanpak. Het is niet altijd mogelijk om alle ruimteclaims te
					combineren op de gewenste plek. Het is dan van belang om zorgvuldig af te wegen
					en keuzes te maken.</Al>
				<Al>Het landschap in de provincie Zuid&#x2010;Holland is gevarieerd. Voor 16
					deelgebieden zijn in 2014 gebiedsprofielen gemaakt als uitwerking van het
					ruimtelijk kwaliteitsbeleid. Deze gebiedsprofielen zijn samen met de regio
					ontwikkeld. Elk gebied heeft eigen gebiedskenmerken die we van provinciaal
					belang vinden. De impact op het regionale schaalniveau speelt hierbij een
					belangrijke rol. Aspecten van ontwikkelingen als mobiliteit, energienetwerken,
					natuurgebieden en vestigingsklimaat overstijgen lokale grenzen.</Al>
				<Al>Het ruimtelijk kwaliteitsbeleid is omgevormd naar landschapsgericht beleid.
					Hierin is opgenomen welke richtpunten voor ruimtelijke ontwikkelingen in welk
					landschap gelden. De basis ligt in het (type) landschap en de uitwerking in een
					specifiek gebied. Hiervoor zijn de gebiedsprofielen en de gebiedsgerichte
					richtpunten.</Al>
				<Al>In onderstaande afbeelding is Zuid&#x2010;Holland ingedeeld in deelgebieden. De
					provincie werkt toe naar toegankelijke informatie op gebiedsniveau, in de vorm
					van een aanklikbare kaart waarin per deelgebied alle relevante informatie ten
					aanzien van landschap en ruimtelijke kwaliteit is opgenomen voor de gebruiker.
					Hiermee sluiten we aan bij het digitale stelsel dat door het Rijk ontwikkeld
					wordt en waar een aanvrager straks de benodigde informatie over het beleid
					krijgt waar rekening mee gehouden moet worden.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_3__img_1" eId="content_3__img_1">
					<Illustratie naam="jpg_f57b3826-a710-43d6-8307-bfbd98059603.jpg" hoogte="512155"
						breedte="914" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
			</Inhoud>
		</Divisietekst>
		<!-- cyclus -->
		<Divisietekst eId="content_4" wId="pv28_1067__content_4">
			<Kop>
				<Opschrift>7. Beleidscyclus</Opschrift>
			</Kop>
			<Inhoud>
				<Al>In figuur 5 wordt de beleidscyclus weergegeven die de provincie
					Zuid&#x2010;Holland hanteert. Dat is een modulaire werkwijze, wat betekent dat
					herzieningen op onderdelen plaatsvinden en alleen wanneer daartoe concrete
					aanleiding is. Het overzicht van voorgenomen aanpassingen wordt bijgehouden in
					de Lange Termijn Agenda (LTA) Omgevingsbeleid, die meerdere malen per jaar een
					update krijgt en vastgesteld wordt door Provinciale Staten. Zie: <ExtRef
						ref="https://lta.zuid-holland.nl" soort="URL">
					https://lta.zuid&#x2010;holland.nl.</ExtRef>
				</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_4__img_1" eId="content_4__img_1">
					<Illustratie naam="jpg_c2f450d1-7e55-4f39-a2d8-e6d65570a53c.jpg" hoogte="300"
						breedte="530" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<i>De beleidscyclus begint omvat de volgende stappen: </i>
				</Al>
				<Al>0. Signaal Het gesprek over beleidsaanpassingen begint met een signaal. Dat kan
					op allerlei manieren binnen komen: gesprekken, onderzoeken van andere partijen,
					evaluaties, nieuwsberichten, bestuurlijke wensen, bijeenkomsten en ga zo maar
					door.</Al>
				<Al>
					<i>1. Verkenningen en onderzoeken </i>
				</Al>
				<Al>In deze stap worden signalen diepgaander onderzocht. Dit gaat om onderzoeken,
					agenda&#x2019;s en andere verkennende trajecten die beleidsinhoudelijk van aard
					zijn, maar (nog) niet leiden tot concrete wijzigingsvoorstellen in het
					Omgevingsbeleid. Deze documenten zijn vormvrij. Na afronding volgt aanbieding
					aan Provinciale Staten ter kennisname. Het resultaat is dat beter bepaald kan
					worden of een beleidsaanpassing gewenst is.</Al>
				<Al>
					<i>2. Startnotitie (beleidsvoornemens) </i>
				</Al>
				<Al>Een startnotitie wordt opgesteld als beleidsaanpassingen gewenst zijn. Een
					startnotitie beschrijft in ieder geval: a) de reden waarom een beleidsaanpassing
					nodig is (wat is het probleem of de kans), b) de reikwijdte waarbinnen naar
					beleidsopties gezocht gaat worden, c) op welke wijze participatie met andere
					partijen vorm krijgt en d) de planning voor oplevering van de startnotitie.</Al>
				<Al>
					<i>3. Beleidsaanpassingen </i>
				</Al>
				<Al>In een beleidsaanpassing wordt beschreven welk beleid wijzigt. Een
					beleidsaanpassing bevat in ieder geval a) een beschrijving van de voorgestelde
					wijzigingen in de omgevingsvisie en/of het Omgevingsprogramma en/of de
					Omgevingsverordening, b) een onderbouwing van de keuze voor deze aanpassing en
					c) een was/wordt&#x2010;tabel van de voorgestelde beleidswijzigingen. Het
					vaststellen van een beleidsaanpassing betreft een bevoegdheid van Provinciale
					Staten voor de omgevingsvisie en de Omgevingsverordening en een bevoegdheid van
					Gedeputeerde Staten voor het Omgevingsprogramma.</Al>
				<Al>
					<i>4. Beleidsuitvoering </i>
				</Al>
				<Al>Bij de uitvoering van beleid heeft de provincie verschillende instrumenten die
					benut kunnen worden. Dit staat onder andere beschreven in het Omgevingsprogramma
					en de Omgevingsverordening. Het inzetten van die instrumenten kan leiden tot de
					wens bepaald beleid aan te passen.</Al>
				<Al>
					<i>5. Evaluaties en monitoring</i>
				</Al>
				<Al>Beleid wordt gemonitord en op gezette tijden ge&#235;valueerd. Monitoring en
					evaluatie kunnen signalen bevatten die uiteindelijk weer leiden tot
					beleidsaanpassingen.</Al>
			</Inhoud>
		</Divisietekst>
		<!-- Ruimtelijk Hoofdstructuur -->
		<Divisietekst eId="content_5" wId="pv28_1067__content_5">
			<Kop>
				<Opschrift>8. Ruimtelijke Hoofdstructuur</Opschrift>
			</Kop>
			<Inhoud>
				<Al>
					<strong>Integraal kaartbeeld</strong>
				</Al>
				<Al>De ruimtelijke hoofdstructuur toont de essentie en de samenhang van
					verschillende ruimtelijke beleidskeuzes uit de Omgevingsvisie. Het integrale
					kaartbeeld van de ruimtelijke hoofdstructuur is opgebouwd uit de volgende
					kaartbeelden:</Al>
				<Al>1. Het dagelijks stedelijk systeem, dat bestaat uit de stedelijke agglomeratie
					en de daarmee via HOV verbonden regiokernen.</Al>
				<Al>2. De hoogstedelijke zone tussen Leiden en Dordrecht.</Al>
				<Al>3. het logistiek&#x2010;industri&#235;le systeem van mainport, greenports langs
					vaarwegen en zware infrastructuur.</Al>
				<Al>4. de samenhang van grote landschappelijke eenheden met de stedelijke
					agglomeratie.</Al>
				<Al>5. de groene ruimte en de groenblauwe structuur.</Al>
				<Al>6. het bodem&#x2010; en watersysteem.</Al>
				<Al>7. Energie.</Al>
				<Al>Aanvullend hierop toont de ruimtelijke hoofdstructuur van de ondergrond
					indicatief de ruimtelijke situatie van de ondergrond.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_1" eId="content_5__img_1">
					<Illustratie naam="jpg_eda3de44-0d46-4fe0-aeab-9324a84433c4.jpg" hoogte="426"
						breedte="759" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Ruimtelijke hoofdstructuur van de ondergrond </strong>
				</Al>
				<Al>De drukte in de ondergrond neemt toe als gevolg van nieuwe mogelijkheden om de
					ondergrondse ruimte te benutten en de toenemende druk op de bovengrondse ruimte.
					Dat vraagt om een actieve ordening van ondergrondse functies, afgestemd met
					bovengrondse ontwikkelingen, in een <strong>driedimensionale planvorming </strong>
					(3D&#x2010;ordening).</Al>
				<Al>De ruimtelijke hoofdstructuur van de ondergrond toont indicatief en informatief
					de huidige ruimtelijke situatie van de ondergrond en strategische doelstellingen
					voor de ondergrond. De kaart verbeeldt de grotere ondergrondse infrastructuur
					van bovenlokaal belang &#233;n de gebieden met een specifieke betekenis vanuit
					een ondergronds belang. Onder de grote ondergrondse infrastructuur van
					bovenlokaal belang zijn meegenomen de (buis)leidingen, warmtenetwerken, tunnels
					in het openbaar vervoer en wegennetwerk. Gebieden met een specifiek ondergronds
					belang hebben betrekking op de bescherming/reservering voor de
					drinkwatervoorziening, de ambitie voor bodemenergie, de stimulering van
					ondergrondse waterberging, aardkundige waarden en hoge archeologische waarden.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_2" eId="content_5__img_2">
					<Illustratie naam="jpg_9af48275-a2ab-455e-8564-529637abfd42.jpg" hoogte="33768"
						breedte="603" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_3" eId="content_5__img_3">
					<Illustratie naam="jpg_703c2e5d-ca79-40f5-a8f2-f2f8160e8c98.jpg" hoogte="591268"
						breedte="1056" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Dagelijks stedelijk systeem </strong>
				</Al>
				<Al>De provincie koppelt de ruimtelijke ontwikkeling aan het op orde brengen en
					opwaarderen van het mobiliteitsnetwerk. De nog beschikbare capaciteit op dat
					netwerk helpt om keuzes te maken over verdichting en concentratie in de bebouwde
					ruimte. Zo wordt zowel het mobiliteitsnetwerk als de bebouwde ruimte beter
					benut.</Al>
				<Al>Het ruimtelijk beleid en het mobiliteitsbeleid dragen beide bij aan de
					concurrentiekracht van Zuid&#x2010; Holland. Het behalen en benutten van
					schaal&#x2010; en clustervoordelen is daarbij een belangrijke voorwaarde voor
					een gevarieerde en innovatieve economie.</Al>
				<Al>Schaal&#x2010; en clustervoordelen bepalen in hoge mate de agglomeratiekracht.
					Ze ontstaan bij een concentratie van wonen, werken en (kennis)voorzieningen in
					centra en vervoersknooppunten, en uitstekende verbindingen met en tussen die
					centra en knooppunten.</Al>
				<Al>Voor mobiliteit stelt de provincie de behoefte van de mobiliteitsgebruiker
					centraal. Dit betekent zo veel mogelijk keuzevrijheid tussen
					vervoersalternatieven en een integrale benadering van het netwerk.</Al>
				<Al>Voor de bebouwde ruimte streeft de provincie naar een compact, samenhangend en
					kwalitatief hoogwaardig bebouwd gebied. De provincie zet ten eerste in op
					verdichting, concentratie en specialisatie binnen het bestaand stads&#x2010; en
					dorpsgebied, en ten tweede op een hi&#235;rarchie van knooppunten en centra met
					een goede onderlinge bereikbaarheid.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_4" eId="content_5__img_4">
					<Illustratie naam="jpg_3f7dc37b-d568-42bb-92fa-00aac21bbef5.jpg" hoogte="51856"
						breedte="926" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_5" eId="content_5__img_5">
					<Illustratie naam="jpg_41b43e29-b8b5-42c5-bdbb-39188018ea6b.jpg" hoogte="60984"
						breedte="1089" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Hoogstedelijke zone </strong>
				</Al>
				<Al>Kennis, hoogstedelijke voorzieningen en de diensteneconomie zijn en worden
					geconcentreerd in het deel van de stedelijke agglomeratie dat ligt rond de <strong>
					lij</strong>
											<strong>n Leiden&#x2010;Dordrecht.</strong> Deze
					&#x2018;hoogstedelijke zone&#x2019; kenmerkt zich door een goede connectiviteit,
					hoogwaardige stedelijke voorzieningen en een internationaal onderscheidende
					kennisinfrastructuur van universiteiten, kennis&#x2010; en
					onderzoeksinstellingen en science parken. De kwaliteit van de
					kennisinfrastructuur is sterk bepalend voor de mate waarin de regio in staat is
					nieuwe kennis te ontwikkelen en toponderzoek, buitenlandse bedrijven en
					kenniswerkers aan te trekken. De kennisinfrastructuur vormt daarmee een
					belangrijk onderdeel voor een concurrerend vestigingsklimaat.</Al>
				<Al>De Zuid&#x2010;Hollandse kennisinfrastructuur bestaat uit een select aantal
					locaties. Deze locaties onderscheiden zich door een sterke concentratie van
					kennisintensieve bedrijvigheid rondom een universiteit, kennisinstituut en/of
					Research &amp; Development bedrijf en een hoge mate van inhoudelijke,
					organisatorische en fysieke verbondenheid. De locaties vormen daardoor een <strong>samenhangende
					kennis&#x2010;as. </strong>
				</Al>
				<Al>De ruggengraat van deze kennis&#x2010;as wordt gevormd door enerzijds de<strong>
					scienceparken </strong>Bio Science Park in Leiden en Oegstgeest,
					TIC&#x2010;Delft (TU Delft Campus Zuid, Biotech Park), Rotterdam EUR Hoboken en
					34 EUR Woudestein en ESTEC/Space Business Park en anderzijds de <strong>
					kenniscentra</strong>. De kenniscentra vallen uiteen in twee types. Ten eerste
					zijn er de kenniscentra waar kennisintensieve bedrijvigheid en gerelateerd
					onderwijs elkaar ontmoeten zoals Leerpark Dordrecht, Horticampus
					Naaldwijk/Bleiswijk, Den Haag Internationale Zone, RDM campus Rotterdam, Dutch
					Innovation Factory Zoetermeer. Daarnaast zijn er de grote researchcentra van
					ondernemingen zoals Shell Exploration, Unilever Vlaardingen en AKZO Sassenheim.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_6" eId="content_5__img_6">
					<Illustratie naam="jpg_5bdc40c1-b8d9-47cb-b657-fb2439a2b26f.jpg" hoogte="460"
						breedte="819" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_7" eId="content_5__img_7">
					<Illustratie naam="jpg_4523a3e3-1ec7-42fa-9878-6327bcb6085b.jpg" hoogte="565473"
						breedte="1010" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Logistiek&#x2010; industrieel systeem </strong>
				</Al>
				<Al>Het logistiek&#x2010;industri&#235;le systeem langs rivieren en zware
					infrastructuur bundelt de hoofdstromen van goederen en het havenindustrieel
					complex, de greenports, de logistieke dienstverlening en de gerelateerde
					kenniscentra. De<strong> mainport </strong>en de <strong>greenports</strong>
					zijn schoolvoorbeelden van volwassen clusters die tot de wereldtop behoren. De
					provincie wil die toppositie behouden en waar mogelijk versterken en streeft
					naar synergie van mainport Rotterdam en greenports.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_8" eId="content_5__img_8">
					<Illustratie naam="jpg_b7bee1f9-4da2-4431-ba86-e4549e5b818e.jpg" hoogte="490"
						breedte="872" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_9" eId="content_5__img_9">
					<Illustratie naam="jpg_7b17fb93-d00d-43f5-9c74-8e48137e73da.jpg" hoogte="572654"
						breedte="1022" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Landschappelijke eenheden </strong>
				</Al>
				<Al>De groene ruimte bestaat uit de overwegend onbebouwde ruimte buiten de steden,
					dorpen, linten en kassen en uit de stedelijke groen&#x2010; en waterstructuur.
					Deze groene ruimte, en daarbinnen vooral de natuur en het cultureel erfgoed,
					heeft een intrinsieke waarde. De groene ruimte draagt in hoge mate bij aan de
					biodiversiteit in de provincie en kent kwaliteiten die onderscheidend en uniek
					zijn vanwege de typisch Zuid&#x2010;Hollandse combinatie van <strong>
					deltalandschappen</strong>: het <strong>kustlandschap</strong>, het <strong>
					veenlandschap</strong> en het <strong>rivierdeltalandschap</strong>. Deze
					landschappen zijn ontstaan op het grensvlak van zout en zoet, van land, zee en
					rivieren. Ze vormen de grondslag voor de identiteit van de bebouwde en de groene
					ruimte in de provincie en vertellen de geschiedenis van Zuid&#x2010;Holland.</Al>
				<Al>Belangrijk is het versterken van de economische kracht van de groene ruimte. De
					provincie wil ruimte bieden voor agrarisch ondernemerschap en andere economische
					activiteiten die passen bij de gebiedskwaliteiten. Ruimtelijke ontwikkelingen
					die maatschappelijk en economisch gewenst zijn, moeten bijdragen aan de balans
					tussen de instandhouding, benutting en versterking van de bestaande
					gebiedskwaliteiten.</Al>
				<Al>Te midden van de grote steden heeft het Groene Hart grote aantrekkingskracht
					vanwege de ruimtelijke kwaliteiten, de aansluiting op internationale
					vervoersknooppunten (Schiphol en Rotterdam) en de vele producten en diensten
					voor de stedelingen.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_10" eId="content_5__img_10">
					<Illustratie naam="jpg_93cbb213-693a-4f05-9599-a13959d1af47.jpg" hoogte="4508"
						breedte="805" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_11" eId="content_5__img_11">
					<Illustratie naam="jpg_90c00ca4-7f90-446c-8d54-0a5f21f00d17.jpg" hoogte="61208"
						breedte="1093" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Groene ruimte </strong>
				</Al>
				<Al>De groene ruimte in Zuid&#x2010;Holland is veelzijdig. De grote agrarische
					cultuurlandschappen behoren ertoe, net als de wateren in de flanken van de
					provincie en de natuurgebieden. Ook de kleinere landschappen en groengebieden in
					de nabijheid van de steden dragen bij aan de veelzijdigheid van de groene
					ruimte, evenals de groen&#x2010; en waterstructuren in de stad zelf die als
					&#x2018;haarvaten&#x2019; van de onbebouwde ruimte het stedelijk gebied
					dooraderen. De economie van het landelijk gebied is bijna net zo divers als die
					van het stedelijk gebied. Zowel bezien vanuit de economische vitaliteit als
					vanuit de ruimtelijke kwaliteit is een benadering uitsluitend gericht op
					functiescheiding in het landelijk gebied niet langer effectief.</Al>
				<Al>De provincie zet in op een betere, gebiedsgerichte verweving van de
					verschillende &#x2018;klassieke&#x2019; functies in de groene ruimte (landbouw,
					natuur, recreatie, water, cultuurhistorie) en een betere relatie tussen stad en
					land. Een gezamenlijke opgave is om de groene kwaliteiten zowel binnen als
					buiten de stad te versterken en de samenhang tussen stedelijke parken,
					recreatiegebieden, natuurgebieden en agrarisch landschap te vergroten. De
					provincie zet daarom in op de <strong>groenblauwe structuur.</strong> Dat is een
					samenhangend stelsel van verschillende groene ruimtes en routes die stad en land
					met elkaar verbinden: de grote parken en groenblauwe dooradering in de stad,
					recreatieve stad&#x2010;land verbindingen en poorten, recreatiegebieden om de
					stad, de groene buffers en belangrijke recreatieve routes in het landelijk
					gebied.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_12" eId="content_5__img_12">
					<Illustratie naam="jpg_30cd8dad-356e-4c75-b819-4349db6aca87.jpg" hoogte="527513"
						breedte="825" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Bodem&#x2010; en watersysteem </strong>
				</Al>
				<Al>Klimaatverandering, toenemende verzilting, inklinking en het veranderend
					ruimtegebruik (ook in de ondergrond) vergen aanpassingen van en keuzes in het
					bodem&#x2010; en watersysteem, die in veel gevallen invloed hebben op de
					ruimtelijke ordening. Deze keuzes hebben het achterliggende doel dat
					Zuid&#x2010; Holland beschermd blijft en dat het mogelijk blijft om water in
					zijn vele hoedanigheden beter te benutten. De kwaliteit en functionaliteit van
					water dienen optimaal te zijn en vragen permanent om verbetering en bescherming.</Al>
				<Al>Bij aanpassingen aan het watersysteem gelden twee uitgangspunten: ze zijn
					klimaatbestendig en de natuurlijke processen krijgen, waar dat kan, meer ruimte
					of worden beter benut. Delen van Zuid&#x2010; Holland hebben te maken met een
					specifiek probleem: de daling van de veenbodem.. Het proces van bodemdaling kan
					niet volledig worden gestopt (zonder ingrijpende vernatting). Op lange termijn
					gaat het veenlandschap onvermijdelijk veranderen. Dat kan consequenties hebben
					voor het ruimtegebruik. Bodemdaling veroorzaakt verder een aanzienlijke uitstoot
					van broeikasgassen. Oxidatie van veenweidegebieden vormt de grootste bron van
					emissie uit landgebruik.</Al>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_13" eId="content_5__img_13">
					<Illustratie naam="jpg_b8c83376-e0cf-4a8f-a06c-86c42b3875a6.jpg" hoogte="51776"
						breedte="809" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Figuur wId="pv28_1067__content_5__img_14" eId="content_5__img_14">
					<Illustratie naam="jpg_b3377523-0fd8-4b8e-9af1-47af245a1dd0.jpg" hoogte="618921"
						breedte="967" uitlijning="start" formaat="image/jpeg" dpi="150" />
				</Figuur>
				<Al>
					<strong>Energie </strong>
				</Al>
				<Al>De provincie streeft naar een substanti&#235;le verhoging van het aandeel
					duurzame energie in Zuid&#x2010; Holland. Hierbij wordt rekening gehouden met de
					kenmerken van Zuid&#x2010;Holland, namelijk relatief veel industrie, weinig
					onbebouwde ruimte en veel windvermogen. De provincie spant zich daarnaast in om
					Europese en nationale energiedoelen in de breedte te bereiken, namelijk het
					realiseren van de reductie van energiegebruik en uitstoot van broeikasgassen
					(met name CO2).</Al>
				<Al>De provincie werkt op een integrale manier aan het bevorderen van de
					energietransitie. In de breedte gaat het om het toewerken naar besparing,
					opwekking en CO2&#x2010;reductie op vele terreinen, waarbij de mainport, de
					greenports, het stedelijk gebied en mobiliteit alle van belang zijn. In het
					licht van de reductie van broeikasgassen is ook het tegengaan van bodemdaling
					een relevant onderwerp (het gaat hierbij om CO2 en methaan)</Al>
			</Inhoud>
		</Divisietekst>
	</Lichaam>
</RegelingVrijetekst>